Q1. In which place police blinded the prisoners recently ?
(a) Bijapur
(b) Bhagalpur
(c) Bidar
(d) Berampur

Q2. Who wrote Vande Mataram ?
(a) Rabindra Nath Tagore
(b) Maulana Abul Kalam Azad
(c) Subhash Chandra Bose
(d) Bankim Chandra Chatterjeea

Q3. President's rule came to end at the end of 1980 in the State of
(a) Andhra Pradesh
(b) Bihar
(c) Assam
(d) Maharashtra

Q4. What is the main cause for the recent workers strike in Poland ?
(a) Interference in the internal affairs of the country by Russians
(b) Demand for changing the constitution
(c) Demand for higher wages and bonus by the workers
(d) Demand for formation of independent trade unions and workers' right to strike

Q5. The Constitution of India was actually ready in
(a) 1947
(b) 1949
(c) 1950
(d) 1952

Q6. Who received the 1980 Nobel Peace Prize ?
(a) Jimmy Carter
(b) Mother Teresa
(c) Czeslaw Milosz
(d) Adolfo Perez Esquivel

Q7. Put the following mass communication media in the sequence in which they came to India ?
1. Radio
2. Television
3. Films
4. Printing
(a) 1, 3, 2, 4
(b) 1, 4, 3, 2
(c) 2, 4, 3, 1
(d) 4, 3, 1, 2

Q8. Which Asian country had bloodless coup in 1960 ?
(a) Bangladesh
(b) Turkey
(c) Iraq
(d) Iran

Q9. Which of the following statements is true ?
(a) Bhaskara and Aryabhata were put into orbit from a Chinese cosmodrome
(b) Bhaskara and Aryabhata were put into orbit from a French cosmodrome
(c) Rohini II is going to be launched from Mocow
(d) Rohini, the third Indian satellite, was launched from Sriharikota

Q10. Which of the two states merged into one recently ?
(a) Syria and Libya
(b) Libya and Israel
(c) Lebanon and Syria
(d) Egypt and Chad

Q11. What is the new name of Rhodesia ?
(a) Zimbabwe
(b) Zambia
(c) Namibia
(d) Kampuchea

Q12. What is the cause for Iran-Iraq conflict ?
(a) Iraq's claim over the oil territories of Iran
(b) Dispute regarding the Shatt-el-Arab waterways
(c) Demand of the Kurds for a separate state
(d) None of the above

Q13. Who among the following is the recipient of UN Peace Medal ?
(a) M. C. Modi
(b) Mother Teresa
(c) Anwar Sadat
(d) Ronald Regan

Q14. Jean Paul Sartre, who died in 1980, s famous for
(a) Socialism
(b) Communism
(c) Revisionism
(d) Existentialism

Q15. Recently Indian Government has taken over which of the following spiritual institutions ?
(a) Paunar Ashram
(b) Rishikesh Ashram
(c) Auroville Pondicherry
(d) Rajneesh Ashram

Q16. Who among the following represented India as captain in the Olympic hockey ?
(a) Claudius
(b) K. D. Singh
(c) Dhyan Chand
(d) All of these

Q17. It takes 1 1 seconds for the light to reach the earth from moon and 8 minutes from the sun. How much time will it take from the nearest bright star to reach the earth?
(a) 4.5 minutes
(b) 45 minutes
(c) 45 months
(d) 4.3 light years

Q18. U.S.A. found rings around which planet ?
(a) Venus
(b) Jupiter
(c) Mars
(d) Pluto

Q19. Who won the Wimbledon Table Tennis Championship five times in a row?
(a) John McEnroe
(b) Jimmy Connors
(c) Bjorn Borg
(d) Prakash Padukone

Q20. U.S.S.R. stands for
(a) Union of Secular Socialist Republics
(b) Union of Sovereign Socialist Republics
(c) Union of Soviet Secular Republics
(d) Union of Soviet Socialist Republics

Q21. Which famous judgement restricted the authority of the Parliament to amend the Constitution so as to damage or destroy its basic or essential features or its basic structure ?
(a) Golaknath case
(b) Balananda Saraswati case
(c) Minerva Mills Ltd. and others case
(d) Keshvanand Bharti case

Q22. Which of the following High Courts covers more than one State/Union Territories?
(a) Delhi
(b) Allahabad
(c) Gauhati
(d) None of these

Q23. What is the function of the Small Farmers Development Agency ?
(a) To arrange credit through institutional source
(b) To draw up suitable programme for improved agriculture and subsidiary occupations
(c) Development of rural artisans and rural industries
(d) All of the above

Q24. What is the shortest route from Moscow to San Francisco ?
(a) Moscow to Europe; crossing Atlantic and East coast of North America
(b) Over the North pole and over Canada and crossing Pacific
(c) Moscow to Siberia to Japan and crossing Pacific
(d) Moscow to Europe to Greenland; crossing Atlantic and then North America

Q25. What is the best way of increasing agricultural output in India ?
(a) By using more fertilisers
(b) By using more water
(c) By increasing the area under cultivation
(d) By using better seeds, requisite amount of fertilisers and modern technology

Q26. Why the main oil refineries in India are situated near seaports ?
(a) Because India needs much crude oil which is mostly imported
(b) Because most of the crude oil is exported to other countries
(c) Because sea water is required for refining crude oil
(d) Because petrol is available near sea ports

Q27. Put the following political leaders in serial order in which they ruled Afghanistan
1. Karmal
2. Daoud
3. Taraki
4. Amin
(a) 2, 4, 3, 1
(b) 1, 3, 4, 2
(c) 2, 4, 1, 3
(d) 2, 3, 4, 1

Q28. Which of the following is incorrect?
(a) 1951-56 First Five-Year Plan
(b) 1956-61 Second Five-Year Plan
(c) 1961-66 Third Five-Year Plan
(d) 1966-71 Fourth Five-Year Plan

Q29. Mixed economy means
(a) Co-existence of private and public sectors
(b) Co-existence of small and large scale industries
(c) Industries completely owned by the Government
(d) Control of means of production by the Government

Q30. Panchayati Raj System was introduced in the year
(a) 1948
(b) 1959
(c) 1951
(d) 1952

Q31. 'Grants-in-aid' is given to the States for
(a) Improving the Centre-State relationship
(b) Reducing regional imbalances
(c) Improving the development of backward areas
(d) Various development schemes and rehabilitation purposes

Q32. What is the trade policy of India ?
(a) Exports promotion and Import substitution
(b) Export oriented
(c) Import oriented
(d) None of the above

Q33. Which of the following States is landlocked ?
(a) Maharashtra
(b) West Bengal
(c) Andhra Pradesh
(d) Bihar

Q34. The dispute regarding the election of Prime Minister and President of India can be decided by
(a) High Court
(b) Election Tribunal
(c) Chief Election Commissioner
(d) None of the above

Q35. Why U.S.S.R. have many local time differences?
(a) Because of long east-west stretches
(b) Because north-south stretch is more
(c) Because it covers two continents
(d) Because of large differences in climate

Q36. Rajya Sabha is dissolved once in
(a) 2 years
(b) 3 years
(c) 6 years
(d) It is never dissolved

Q37. The Russian leader Leonid Brezhnev and Indira Gandhi had discussions in December 1980. Which of the following statements is true ?
(a) Condemning of U.S.S.R. intervention in Afghanistan
(b) Condemning of Sino-American relationship
(c) Transforming Indian Ocean as a peace zone
(d) Change in policy towards West Asia

Q38. U.S.A. boycotted Moscow Olympic Games because
(a) These were held in Moscow
(b) Of Soviet military intervention in Afghanistan
(c) Of internal crisis in America
(d) U.S.S.R. did not invite U.S.A.

Q39. Recently which country wanted Diego Garcia back ?
(a) Madagascar
(b) Mauritius
(c) South Korea
(d) South Africa

Q40. The first month of the Saka era is
(a) Chaitra
(b) Vaishakha
(c) Phalguna
(d) Pausha

Q41. Which film was adjudged the best feature film for 1 980 ?
(a) Shodh
(b) Ankur
(c) Mrigaya
(d) Aakaler Sandhane

Q42. Who got the 1980 Nehru Award for International Understanding ?
(a) Nelson Mandela
(b) Barbara Ward
(c) Kenneth Kaunda
(d) Zhao Ziyang

Q43. Which of the following statements is true ?
(a) Reagan promised to lower defence budget
(b) Reagan promised higher taxes
(c) Reagan's victory can be compared with the landslide victory of President Roosevelt
(d) Reagan was awarded Nobel Peace prize in 1980

Q44. Who succeeded Mao Tse-tung ?
(a) Zhao Ziyang
(b) Deng Xiaoping
(c) Huang Hua
(d) Hau Guo-feng

Q45. Total solar eclipse was observed in February 1980 in India at
(a) Delhi
(b) Puri
(c) Bombay
(d) Calcutta

Q46. What is the main purpose of the International Development Association ?
(a) To make loans on more flexible terms for important development projects in underdeveloped countries ?
(b) To make loans on more flexible terms for important development projects in developed countries
(c) To participate in development of irrigation projects in developing countries
(d) None of the above

Q47. What is land ceiling ?
(a) To fix a land area for irrigation purposes
(b) To fix rural land holdings at the existing level
(c) To fix urban land holdings at the existing level
(d) To fix the quantum of land held by a family

Q48. Directive Principles of State Policy are contained in
(a) Part I of the Constitution
(b) Part II of the Constitution
(c) Part III of the Constitution
(d) Part IV of the Constitution

Q49. China has which type of Parliamentary System ?
(a) One party
(b) Two-party
(c) Multi-party
(d) None of these

Q50. Which Amendment of the Constitution gave priority to Directive Principles over Fundamental Rights ?
(a) 36th Amendment
(b) 38th Amendment
(c) 40th Amendment
(d) 42nd Amendment

Q51. The average rate of increase of per capita income in 1978-79 was
(a) 4%
(b) 4.7%
(c) 6%
(d) 5.1%

Q52. Which number will continue the following series ?
27, 25, 25, 22, 23, 19, 21, 16, 19, -
(a) 16
(b) 13
(c) 10
(d) 11

Q53. Which number will continue the following series ?
3, 8, 15, 24, 35, 48, 63, 80, -
(a) 92
(b) 99
(c) 91
(d) 87

Q54. If SYSTEM is written as SYSMET and NEARER is written as AENRER, then FRACTION will be coded as
(a) Carfnoit
(b) Carftion
(c) Noitfrac
(d) Fracnoit

Q55. In a hydraulic device as shown in the figure how much weight should be put on the piston A to balance the level of water when a weight of 40 gm is put on the piston B ?
(a) 10 g
(b) 5 g
(c) 20 g
(d) 40 g

Q56. To check a thermometer, the boiling point of water should be recorded as shown in the figure
(a) A
(b) B
(c) C
(d) D

Q57. The temperature of two different months May and June is given for four different towns A, B, C and D. Which figure shows maximum deviation in the temperature ?
(a) A
(b) B
(c) C
(d) D

Q58. In the given figure, area of the shaded square is A. All the horizontal and vertical lines meet at 90°. All horizontal lines are of equal length. What is the area of the whole figure?
(a) 13 A
(b) 12 A
(c) 24 A
(d) 13 A2

Q59. How many nuclear power plants are there in India now ?
(a) 3
(b) 4
(c) 9
(d) 13

Q60. What is the main objective of the Rural Development Programme ?
(a) To provide roads in the rural areas
(b) To meet the growing and complex needs of rural people
(c) To assist the poorest among the poor in rural areas in employment
(d) To bring about overall development of rural India covering resources and cultural and economic aspects of the community life

Q61. Which of the following statements is correct?
(a) Fossil I is heavier than fossil II
(b) Fossil II is heavier than fossil I
(c) Fossil I is older than fossil II
(d) Fossil II is older than fossil I

Q62. What was the main aim of Bearer Bonds Scheme ?
(a) To mop up black money
(b) To enable the black money holders to invest for rural reconstruction programme
(c) To enable the public to deposit money with the government for development work
(d) None of the above

Q63. What does secularism mean ?
(a) State patronising all religions
(b) State having its own religion
(c) State having no official religion and citizens are free to follow any religion or faith
(d) State having one official religion and showing respect to all other religions

Q64. Which of the following is not a Fundamental Right?
(a) Right to equality
(b) Right to property
(c) Right against exploitation
(d) Right to freedom of speech and expression

Q65. There are mice in the field which act as prey to snakes. Hawks eat the snakes. Some dogs are brought into the field ? What will be its effect?
(a) Mice will decrease
(b) Hawks will decrease
(c) Snakes will increase
(d) Mice and snakes will decrease

Q66. A new temperature scale has been Revised according to which water freezes at 40° X. (Xelsius) and boils at 240° X. The relationship between Xelsius and Celsius scale is best expressed by the graph
(a) i
(b) ii
(c) iii
(d) iv

Q67. On the above scale, the average body temperature of 98.4° F will be equivalent to
(a) 77° X
(b) 113.8° X
(c) 128.6° X
(d) 154.4° X

Q68. A and B can do a piece of work in 4 days. If A can do it alone in 12 days, how much time B will take to finish it alone ?
(a) 4 days
(b) 6 days
(c) 8 days
(d) 10 days

Q69. What number will come next in the following series ?
5, 8, 9, 14, 16, 23, 26
(a) 29
(b) 33
(c) 35
(d) 39

Q70. Based on the following statements, which is the correct conclusion drawn. Only gentlemen can become members of the club. Many of the members of the club are officers. Some of the officers have been invited for dinner.
(a) All the members of the club have been invited for dinner
(b) Some of the officers are not gentlemen
(c) All gentlemen are members of the club
(d) Only gentlemen have been invited for dinner

Q71. A particle moves with some velocity along a certain path as shown in the diagram. The distance covered by the particle in 4 seconds is
(a) 50 mts.
(b) 40 mrs.
(c) 60 mts.
(d) 100 mts.

Q72. Cloth is woven horizontally with 1 cm wide thickness of violet and white colour alternately and 1 cm wide thickness of grey and white colour alternately in the vertical direction. The resulting pattern will consist of
(a) Squares with 3 different colours
(b) Squares with 4 different colours
(c) Stripes with 3 different colours
(d) Stripes with 4 different colours

Q73. How many minimum number of colours will be required to paint all the sides of a cube without the adjacent sides having the same colours ?
(a) 3
(b) 4
(c) 5
(d) 6

Q74. What is the minimum number of colours required to fill the spaces in the following diagram without the adjacent sides having the same colour ?
(a) 3
(b) 4
(c) 6
(d) Cannot be determined

Q75. The two figures show the expenditure on various items by families A and B. Which of the following conclusion is not correct ?
(a) A spends more on Food than B
(b) B spends more on clothing than A
(c) B spends equal amounts on food and clothing
(d) A spends more on rent than on any other item

Q76. By which Amendment to the Constitution, the Fundamental Duties of the citizens were specified ?
(a) 38th
(b) 40th
(c) 42nd
(d) 44th

Q77. Of the following two statements, both of which cannot be true, but both can also be false. Which are these two statements ?
I. All machines make noise
II. Some machines are noisy
III. No machine makes noise
IV. Some machines are not noisy
(a) I & II
(b) III & IV
(c) I & III
(d) II & IV

Q78. Acts and Regulations validated by Article 31 B are specified in _____ of the Constitution
(a) Concurrent List
(b) State List
(c) Union List
(d) Ninth Schedule

Q79. Bhagvad Gita was originally written in which language ?
(a) Pali
(b) Sanskrit
(c) Hindi
(d) Prakrit

Q80. Magasthenes visited the court of
(a) Ashoka
(b) Harsha
(c) Chandragupta Maurya
(d) Vikramaditya

Q81. Earliest Indian coins belonged to which period ?
(a) 5th century B.C.
(b) Ashoka's reign
(c) 1st century A.D.
(d) 3rd century A.D.

Q82. Bijak was written by
(a) Tulsidas
(b) Ramdas
(c) Guru Nanak
(d) Kabirdas

Q83. Which statement about Amir Khusrau is not true ?
(a) He worked for the Hindu-Muslim Unity
(b) He was a great poet
(c) He was a great historian
(d) He wrote poetry in Hindi and Urdu

Q84. What is the correct order of happenings of the following three events in the British rule in India ?
I. Rawlatt Act
II. Hunter Report
III. Jallianwallah Bagh Tragedy
(a) I, II, III
(b) II, I, III
(c) III, II, I
(d) II, III, I

Q85. Who was the Viceroy when Attlee declared India's Independence ?
(a) Lord Wavell
(b) Lord Mountbatten
(c) Lord William Bentinck
(d) Lord Cornwallis

Q86. Under whose leadership, the Indian National Army was formed ?
(a) Mahatma Gandhi
(b) Subhash Chandra Bose
(c) Jawaharlal Nehru
(d) Gopal Krishna Gokhale

Q87. Who said these words at the time of Quit India Movement-'Do or die' ?
(a) Motilal Nehru
(b) Mahatma Gandhi
(c) Sardar Patel
(d) Subhash Chandra Bose

Q88. Why did Gandhiji stop the Non- Cooperation Movement?
(a) Because of Gandhi-lrwin Pact
(b) Because the mob turned violent
(c) Because he was ordered to do so by the Britishers
(d) Because he did not like to continue the movement

Q89. The Indian National Movement refers to the
(a) Movement started by Subhash Chandra Bose through I.N.A.
(b) Struggle by the Indians to gain freedom from British colonial rule in India
(c) Struggle by Indians to gain dominion status under British rule
(d) Struggle by Indians to stop British trade in India

Q90. Which of the following represents the integration of Hindus and Muslims for a common cause?
(a) Khilafat Movement
(b) Quit India Movement
(c) Civil Disobedience Movement
(d) None of the above

Q91. Puma Swaraj Day was observed on
(a) 26th November, 1947
(b) 26th October, 1949
(c) 26th January, 1950
(d) 26th January, 1930

Q92. Whom did Gandhiji consider his political Guru ?
(a) Vinoba Bhave
(b) B. G. Tilak
(c) Gopal Krishna Gokhale
(d) Dadabhai Naoroji

Q93. Which of the following periods can be considered as the era of mass revolution ?
(a) 1856-1885 A.D.
(b) 1757-1857 A.D.
(c) 1920-1947 A.D.
(d) 1901-1919 A.D.

Q94. The Indian patriot, who died in jail due to hunger strike, was
(a) S. C. Bose
(b) Bhagat Singh
(c) Jatin Das
(d) Bipin Chandra Pal

Q95. Community Development Programme was launched on the birthday of Gandhiji in the year
(a) 1950
(b) 1952
(c) 1956
(d) 1963

Q96. Why did Md-Bin-Tughlak change his capital from Delhi to Hyderabad/Deogiri ?
(a) Because he wanted to improve trade in Deccan
(b) Because he wanted to spread Islam in the Deccan
(c) Because he wanted to punish the people of Delhi
(d) Because he wanted to escape from Mongolian invasion

Q97. Which Mughal ruler introduced the Mansabdari system in India ?
(a) Akbar
(b) Humayun
(c) Shahjehan
(d) Babar

Q98. Who among the following were associated with the birth of Swarajya Party ?
(a) C. R. Das and Motilal Nehru
(b) C. R. Das and Sardar Patel
(c) Motilal Nehru and Rajendra Prasad
(d) None of the above

Q99. Who among the following was responsible for the revival of Hinduism in the 19th century ?
(a) Swami Dayanand
(b) Swami Vivekanand
(c) Guru Shankaracharya
(d) Raja Rammohan Roy

Q100. On which date Constitution of India was adopted and enacted by the Constituent Assembly ?
(a) 15th August, 1947
(b) 26th January, 1950
(c) 26th November, 1949
(d) 30th January, 1948

Q101. To an astronaut in the spacecraft, the sky colour appears to be
(a) Blue
(b) White
(c) Black
(d) Orange red

Q102. What are the primary colours ?
(a) Blue, green, yellow
(b) Yellow, red, blue
(c) Red, blue, green
(d) Green, white, black

Q103. If water contracts on freezing, which of the following would happen ?
(a) Icebergs will completely float on the surface of water
(b) Ice would become more dense
(c) Lakes would freeze from top to bottom
(d) Rocks will crack due to freezing or internal water

Q104. When the ice floating in a glass of water melts, the level of water will
(a) Increase
(b) Decrease
(c) Remain constant
(d) First increase and then decrease

Q105. When a person moves from poles to the equator, the population of plants and animals will
(a) Increase
(b) Decrease
(c) Remain unchanged
(d) Not show any consistent behavior

Q106. .What is the function of a fuse wire ?
(a) To prevent an unduly high electric current from passing through a circuit
(b) To increase the current supply
(c) To decrease the current supply
(d) To stabilise the voltage

Q107. Why is it advisable not to draw current for many appliances from a single point ?
(a) Current will decrease
(b) Current will increase
(c) Current and voltage both will increase
(d) Voltage will decrease whereas current will increase

Q108. Rickets is caused due to
(a) Deficiency of Vitamin A
(b) Deficiency of Vitamin D
(c) Deficiency of Vitamin C
(d) Low intake of proteins

Q109. Identical twins are born when
(a) Two sperms fertilise one ovum
(b) Two sperms fertilise two ovums simultaneously
(c) One sperm fertilises the ovum and zygote divides into two separate cells developing independently
(d) One sperm fertilises two ovums

Q110. Conception generally takes place at the time of
(a) Menses
(b) Before menses
(c) Immediately after menses
(d) Two weeks after menses

Q111. Why mothers feed the child with Vitamin A ?
(a) To prevent rickets
(b) To prevent beri-beri
(c) To prevent night blindness
(d) To prevent polio

Q112. Growing children require comparatively more
(a) Proteins
(b) Carbohydrates
(c) Vitamins
(d) All of these

Q113. Heart patients should avoid faking excess of
(a) Proteins
(b) Fats
(c) Vitamins
(d) Carbohydrates

Q114. How dehydration helps in the preservation of food?
(a) Growth of micro-organism is checked
(b) Nutrients are concentrated
(c) Surface of food stuffs becomes hard
(d) Chemical reactions stop in the absence of water

Q115. What is done to raise the dough while making bread?
(a) Alcohol is added
(b) Yeast is added
(c) Carbon dioxide is passed
(d) Air is passed

Q116. How the body temperature is maintained ?
(a) Due to temperature regulating mechanism located in the base of the brain
(b) Due to excessive intake of water
(c) Due to regular intake of foods
(d) Due to the constant flow of blood in the capillaries

Q117. Why the countries are scared to import fruits ?
(a) Because they become rotton easily and spread diseases
(b) Because they are not easily adjustable to new climate
(c) Because insects carried through fruits are dangerous
(d) All of the above

Q118. Which of the following statements is rue?
(a) Both salinity and density of sea increase with depth
(b) Both salinity and density of sea decrease with depth
(c) Salinity increases but density of sea decreases with depth
(d) Salinity decreases but density of sea increases with depth

Q119. Which of the following is commonly resent in the acids?
(a) Oxygen
(b) Hydrogen
(c) Sulphur
(d) Nitrogen

Q120. In what sequence are the following obtained from a natural gas well?
1. Natural Gas
2. Water
3. Crude oil
(a) 1, 3, 2
(b) 1, 2, 3
(c) 3, 2, 1
(d) 2, 1, 3

Q121. A person with which blood group will be a universal donor?
(a) A
(b) B
(c) O
(d) AB

Q122. Dysentery and Influenza are caused by
(a) Bacteria
(b) Viruses
(c) Bacteria and Viruses respectively
(d) Viruses and Bacteria respectively

Q123. Why does man weigh more at the poles than at the equator?
(a) Because there is no atmosphere at the poles
(b) Because gravitational pull is more at the poles
(c) Because gravitational pull is less at the poles
(d) None of the above

Q124. Which organ is associated with the production of insulin in the human body?
(a) Pancreas
(b) Liver
(c) Kidney
(d) Heart

Q125. Mark the correct answer
(a) Planets have an apparent motion and twinkle
(b) Planets have no apparent motion but twinkle
(c) Planets have an apparent motion but do not twinkle
(d) Planets have no apparent motion and do not twinkle

Q126. Why camphor disappears when kept on a plate ?
(a) It sublimes
(b) It reacts with the metal of the container
(c) It reacts with the gases of the air
(d) None of the above

Q127. The sex of the offspring is determined, when
(a) The conception takes place
(b) The sperm fertilises the ovum
(c) The embryo is partially developed
(d) The end of gestation period is near

Q128. Colour blindness is
(a) More common among women
(b) Very rare in women
(c) Very rare in men
(d) Found to the same extent in both the sexes

Q129. What happens when alcohol is taken in excess ?
(a) It destroys the liver
(b) It produces inflammation of the stomach
(c) It causes the heart to become weak
(d) All of the above

Q130. What happens when the temperature of water falls from 30°C and 0°C ?
(a) The volume of ice formed will be less than volume of water
(b) The volume of ice formed will be more than the volume of water
(c) Water will not freeze at 0°C
(d) None of the above

Q131. The deficiency of causes goitre
(a) Sulphur
(b) Iodine
(c) Calcium
(d) Vitamin A

Q132. Why is it easier to cook in a pressure cooker ?
(a) High pressure creates turbulence
(b) More steam is formed inside the cooker
(c) Boiling point of water is raised
(d) Boiling point of water is lowered

Q133. When the rice is boiled, it expands because
(a) The starch gelatinises and swells
(b) The starch gets polymerised
(c) The grains absorb moisture and swell
(d) Sugars break down in the grains

Q134. Which of the following is the most common wheat disease in India ?
(a) Green ear
(b) Smut
(c) Loose smut
(d) Rust

Q135. Gypsum is added to the soil ?
(a) To increase the alkalinity
(b) To decrease the acidity
(c) To decrease the alkalinity
(d) As an insecticide

Q136. Why the Indian farmers plough their fields during the time interval between two crops ?
(a) In order to keep the soil loose for further cultivation
(b) To increase the porosity of the soil
(c) To escape drought
(d) To prevent clodding

Q137. Maximum production of paddy per unit water consumption can be best achieved in a
(a) Non-porous soil
(b) Porous soil
(c) Impervious soil
(d) Soil that allows slow percolation

Q138. Hybridisation is useful in developing improved crops by
(a) Creating new and better genes
(b) Eliminating undesirable genes
(c) Producing favourable combination of gases
(d) By encouraging favourable genes and removing unfavourable ones

Q139. Which of the following crops has the highest photosynthetic activity ?
(a) Cotton
(b) Sugarcane
(c) Rice
(d) Wheat

Q140. Which of the following statements about the cultivation of tea and coffee is true ?
(a) Tea grows at a higher altitude than coffee
(b) Coffee grows at a higher altitude than tea
(c) Both grow at about the same altitude
(d) There is no climatic relationship between the two crops

Q141. Which soil is best suited for paddy crop ?
(a) Black soil
(b) Loamy soil
(c) Hard soil
(d) Red soil

Q142. The varieties of corn can be improved by which of the following methods ?
(a) Dihybrid cross
(b) Back cross
(c) Double cross
(d) Natural selection

Q143. Forests help in
(a) Soil erosion
(b) Soil protection
(c) Depleting the soil of its moisture
(d) All of the above

Q144. Different seasons are formed because
(a) Sun is moving around the earth
(b) Of revolution of the earth around the sun on its orbit
(c) Of rotation of the earth around its axis
(d) All of the above

Q145. Earthquakes are caused due to
(a) Volcanic eruptions
(b) Land slides
(c) Cyclones
(d) Movement of a part of earth's surface on account of the faulting of rocks

Q146. There are two places P and Q. The longitudes of P and Q are 45° E and 60°W respectively. What will be the difference in their local times
(a) 7 hours
(b) 6 hours
(c) 3.5 hours
(d) Both places will have the same local time

Q147. What are the grass lands of South America called ?
(a) Stepes
(b) Prairies
(c) Pampas
(d) Savanna

Q148. Humidity of the air
(a) Increases with the increase in atmospheric temperature
(b) Decreases with the increase in atmospheric temperature
(c) Is not affected by the change in atmospheric temperature
(d) Does not show any consistent behaviour with the change in atmospheric temperature

Q149. Himalayan rivers are perennial because
(a) They flow from inexhaustible springs in the Himalayas
(b) They are fed in summer by melting snow of Himalayas
(c) There is continuous rain throughout the year in the catchment areas
(d) None of the above

Q150. Why is there a severe difference in the climates of Northern and Southern Hemisphere ?
(a) Due to rotation of the earth around its axis
(b) Due to revolution of the earth around the sun of its orbit
(c) Both of the above
(d) None of the above
*****
101. C 111. C 121. C 131. B 141. B 102. C 112. A 122. C 132. C 142. C 103. B 113. B 123. B 133. C 143. B 104. C 114. A 124. A 134. D 144. B 105. A 115. B 125. C 135. C 145. D 106. A 116. A 126. A 136. D 146. A 107. D 117. C 127. A 137. D 147. C 108. B 118. A 128. B 138. C 148. A 109. C 119. B 129. D 139. B 149. A 100. C 110. D 120. B 130. B 140. A 150. C 
