Q1. Solar eclipse occurs when 
(a) Earth comes between sun and moon 
(b) Moon is at right angle to the earth
(c) Moon comes between sun and earth 
(d) Sun comes between moon and earth

Q2. When a man circles round the earth in a satellite, then
(a) His mass becomes zero but weight remains constant
(b) Mass remains constant but weight becomes zero
(c) Both mass and weight remain constant
(d) Both mass and weight remain zero

Q3. The weight of an object at the poles is greater than at the equator. This is because
(a) Of the shape of the earth
(b) The attraction of the moon is maximum at the earth's surface
(c) The attraction of the sun is maximum at the earth's surface
(d) Gravitational pull is more at the poles

Q4. The first metal used by the man was 
(a) Iron 
(b) Copper
(c) Aluminium 
(d) Gold

Q5. Gobar gas contains mainly
(a) Carbon dioxide
(b) Methane
(c) Ethylene
(d) Carbon monoxide

Q6. The content of water is greater than fats, the plasma is more than proteins, proteins are more than fats and fats less than plasma. Which constitutes the major Part of the human body ?
(a) Fats
(b) Water
(c) Plasma
(d) Proteins
 
Q7. Dialysis is used for a patient suffering from
(a) Kidney trouble
(b) Liver trouble
(c) Lung trouble
(d) Bronchitis

Q8. Pulse reading is done by doctors to find out
(a) Temperature
(b) Heart beat
(c) Blood pressure
(d) Respiration rate

Q9. After how many days rash appears on the body after the attack of Measles ?
(a) One day
(b) Four days
(c) Six days
(d) One week

Q10. The Vitamin responsible for anti-sterile activity is
(a) Vitamin A
(b) Vitamin B
(c) Vitamin C
(d) Vitamin D

Q11. The water in an open pond remains cool even in hot summer because
(a) Of continuous evaporation of water
(b) Water radiates heat more rapidly than the atmosphere
(c) Water absorbs heat less rapidly than the atmosphere
(d) Water absorbs heat more rapidly than the atmosphere

Q12. You are travelling in a car and a thunder storm suddenly takes place. What will be your first step ?
(a) Stop the car, get out of it and lie flat in the field
(b) Stand below a tree
(c) Go to a nearby wood pole and stick to it
(d) Lie flat in the car

Q13. The most common substance responsible for pollution is
(a) Smoke
(b) Carbon dioxide
(c) Sulphur dioxide
(d) Carbon monoxide
 
Q14. If a large number of people are enclosed in a room, then
(a) Oxygen decreases and carbon dioxide increases
(b) Oxygen increases and carbon dioxide decrease
(c) Both oxygen and carbon dioxide decrease
(d) Both oxygen and carbon dioxide increase

Q15. It is not advisable to sleep under a tree at night because of the
(a) Release of oxygen in lesser amount
(b) Release of oxygen in larger amount
(c) Release of carbon monoxide
(d) Release of carbon dioxide

Q16. Higher plants take up Nitrogen as
(a) Nitrites only
(b) Nitrates only
(c) Nitrates and ammonia
(d) Urea

Q17. Green plants in the sea are useful for the respiration of fish because
(a) They give out oxygen
(b) They give out carbon dioxide
(c) The give out oxygen and carbon dioxide simultaneously
(d) They take oxygen and give out carbon dioxide

Q18. Stripes on the back of the animals are the indication of
(a) Mating habit
(b) Food habit
(c) Cave dwelling
(d) Matching of skin colour with surroundings

Q19. Which of the following is a balanced fertiliser for plants ?
(a) Urea
(b) Ammonia sulphate
(c) Nitrates
(d) Compost

Q20. Which of the following is not immunised by 'Triple Antigen' ?
(a) Typhoid
(b) Whooping cough
(c) Tetanus
(d) Diphtheria
 
Q21. Milk fever in cows occurs due to the lack of
(a) Phosphates
(b) Calcium
(c) Iron
(d) iodine

Q22. After hatching by the hen, the young chicks come out of eggs within
(a) One week
(b) Two weeks
(c) Three weeks
(d) Four weeks

Q23. Which one of the following is a fast growing tree ?
(a) Teak
(b) Eucalyptus
(c) Banyan
(d) Coconut

Q24. Decrease in white blood cells results in
(a) Decrease in Antibodies
(b) Increase in Antigens
(c) Increase in Antibodies
(d) No change

Q25. In India people suffer from Anaemia due to lack of
(a) Iron
(b) Iodine
(c) Calcium
(d) Potassium

Q26. Reserprine derived from the plant 'Serpentina' is used to
(a) Alleviate pains
(b) Alleviate high blood pressure
(c) Alleviate low blood pressure
(d) Cure rickets

Q27. In India it is found recently that incidence of Malaria is increasing because
(a) The mosquitoes have become DDT resistant
(b) Of poverty in villages
(c) Of poor sanitary conditions
(d) On account of increase in population it has become impossible to maintain cleanliness everywhere
 
Q28. Less dew is formed on cloudy nights because
(a) Clouds absorb the falling dew
(b) Clouds scatter moisture
(c) In cloudy nights the radiation takes place very slowly
(d) In cloudy nights the radiation takes place very quickly

Q29. Feeding of milk cattle with cotton seeds
(a) Increases fat content temporarily
(b) Decreases fat content temporarily
(c) May decrease or increase fat content
(d) Causes no change in fat content

Q30. Mouth and foot diseases in cattle are caused due to
(a) Bacteria
(b) Virus
(c) Fungi
(d) Penicillium

Q31. A body partially floats in wafer when
(a) The volume of the displaced liquid is equal to the volume of the body
(b) The volume of the displaced liquid is greater than the volume of the body
(c) The weight of the displaced water is equal to the weight of the body
(d) The weight of the displaced water is greater than the weight of the body

Q32. Permanent hardness of water cannot be removed by
(a) Boiling
(b) Adding caustic soda
(c) Distillation
(d) Adding soda

Q33. In summer, man with excess perspiration feels weak, because of the
(a) Loss of more water through evaporation
(b) Loss of salts through evaporation
(c) Loss of carbohydrates through evaporation
(d) All factors mentioned above

Q34. The two branches of a plant give two different fruits : tomatoes and brinjals. This can be explained
(a) By hybridisation
(b) By grafting one with the other
(c) By nature's freak
(d) By (a) or (c) mentioned above
 
Q35. The density of sea water is highest as
(a) Depth increases and salinity increases
(b) Depth decreases and salinity increases
(c) Depth increases and salinity decreases
(d) Depth decreases and salinity decreases

Q36. The function of the liver is to
(a) Promote digestion of food
(b) Promote respiration
(c) Store glucose as glucogen
(d) None of these

Q37. The temperature for pasteurisation of milk is selected so as to
(a) Kill the micro-organisms
(b) Kill all bacteria
(c) Store it for long time without coagulation
(d) Kill the micro organisms and other harmful bacteria

Q38. What is the most important factor for the growth of pests in stored grains ?
(a) The moisture of grains
(b) The temperature of grains
(c) The moisture and temperature of grains
(d) None of the above

Q39. Age of a free can be determined
(a) By counting the number of rings
(b) By thickness of the bark
(c) By bulk of the tree
(d) By number of leaves

Q40. Which of the following can be said as the "Theory of Darwin"
(a) Survival of the fittest and struggle for existence
(b) Weak and strong always maintain a fixed proportion
(c) Different species do not arise by genetic mutation
(d) None of these

Q41. In high mountain regions bleeding through nose occurs because
(a) The pressure of the blood capillaries is higher than the outside pressure
(b) The pressure at high altitudes is greater than that in the plains
(c) The blood pressure increases at high altitudes
(d) The blood pressure decreases at high altitudes
 
Q42. One litre of cold air weighs heavier than the dry air (1 Lit) because of the
(a) Increased number of collisions between the molecules
(b) Increased number of molecules at low temperature
(c) Greater energy of molecules at high temperature
(d) Lower energy of molecules at high temperature

Q43. The term 'Test Tube Baby' implies
(a) Fertilisation of ovum takes place in the test tube but it develops in uterus
(b) Fertilisation of ovum takes place in the test tube and develops in the test tube itself
(c) Fertilisation of the ovum takes place in the uterus but develops in the test tube
(d) Fertilisation takes place in uterus and embryo develops in uterus

Q44. Decomposition of organic matter is due to
(a) Virus
(b) Fungi
(c) Bacteria
(d) None of these

Q45. Carbohydrates, proteins and vitamins which are responsible for energy, growth and vitality are obtained respectively from
(a) Cereals, milk and vegetables
(b) Milk, pulses and cereals
(c) Milk, pulses and vegetables
(d) Pulses, vegetables and cereals

Q46. When light enters a closed room through a small hole in the door, the image of an outside building appears as inverted on the opposite wall. This is because
(a) The hole acts as a convex lens
(b) Light takes curvature at the edges of the hole
(c) Of rectilinear propagation of light
(d) The hole acts as a concave lens

Q47. The growth of seedling plants after transplantation will not always be proper because
(a) New soil may not contain the required minerals
(b) During transplantation root hairs get damaged
(c) Roots cannot penetrate deep into the soil
(d) Of all factors stated above

Q48. BCG vaccination is to be given to a new born child
(a) Immediately after birth
(b) Within 48 hours
(c) Within seven days 
(d) Within six months

Q49. An ordinary clock loses time in summer. This is because
(a) The length of the pendulum increases and time period increases
(b) The length of the pendulum increases and time period decreases
(c) The length of the pendulum decreases and time period increases
(d) The length of the pendulum decreases and time period decreases

Q50. A ball bounces higher at high altitudes than in plains. This is because
(a) The pressure on higher altitudes is lower than that in plains
(b) Downward pull due to gravity is less at higher altitudes
(c) The rarefied air offers less resistance to the ball
(d) You become more energetic at hills, so greater the force applied, higher goes the ball.

Q51. Which of the following metals is used in the electromagnets ?
(a) Soft iron
(b) Stainless steel
(c) Cobalt
(d) Copper

Q52. The bats can fly in the dark because
(a) They have a better vision in the dark
(b) The light startles them
(c) They produce ultrasonics
(d) None of the above

Q53. The minor planets revolving between the orbits of Mars and Jupiter are called
(a) Asteroids
(b) Comets
(c) Meteors
(d) Novas

Q54. Ajanta Caves are located in the State of
(a) Maharashtra
(b) Gujarat
(c) Tamil Nadu
(d) West Bengal

Q55. Consumer welfare is indicated by
(a) Savings
(b) Disposable income
(c) Expenditure 
(d) None of the above

Q56. Different notes are produced by a flute by
(a) Closing and opening the holes
(b) Closing the holes
(c) Closing the alternate holes
(d) Closing the last two holes

Q57. Which hydro-electric project produces maximum power energy ?
(a) Bhakra Nangal
(b) Koyna
(c) Hirakud
(d) Salal

Q58. What is the most remarkable aspect of Indian industry since independence ?
(a) More employment opportunities
(b) Increase in production
(c) Capacity utilisation
(d) Diversification

Q59. Productivity being low, cottage industry produced a lot because
(a) It employs large number of people
(b) No power is needed to manufacture most of the products
(c) Raw material is generally available locally
(d) It caters mostly to the rural population

Q60. Which two of the following are animal products ?
(a) Leather and meat
(b) Silk and polyester
(c) Linen and silk
(d) Cotton and silk

Q61. Recent discovery of method of reducing salination of soil is
(a) Spreading of husk on the soil
(b) Extensive use of fertilisers
(c) Intensive use of fertilisers
(d) None of the above

Q62. What is Government's trade policy ?
(a) Export promotion
(b) Import substitution
(c) Both of the above 
(d) None of the above

Q63. What factors changed the landscape of India most in the last century ?
(a) Irrigation
(b) Movement of people from rural to urban areas
(c) Industrialisation
(d) Deforestation

Q64. Which are the two States next to U.P. having maximum representation in Lok Sabha ?
(a) Bihar and Maharashtra
(b) Bihar and Madhya Pradesh
(c) Madhya Pradesh and Tamil Nadu
(d) Madhya Pradesh and Maharashtra

Q65. The members of Constituent Assembly were
(a) Elected by the provincial assemblies
(b) Elected directly by the people
(c) Nominated by the government
(d) Only representatives of princely states

Q66. What is the power of Rajya Sabha regarding Money Bill ?
(a) It can amend it
(b) It can reject it
(c) It can withhold the bill for 14 days to make recommendations
(d) It has no power regarding Money Bill

Q67. The next Olympic and Asian Games will be held respectively at
(a) Moscow and New Delhi
(b) New Delhi and Moscow
(c) Montreal and Bangkok
(d) Moscow and Bangkok

Q68. Who was the Prime Minister of Iran when Shah of Iran left the country ?
(a) Ayatollah Khomeini
(b) Mehdi Bazargan
(c) Shahpour Bakhtiar
(d) None of the above

Q69. Cause of inflation is
(a) Increase in money supply
(b) Fall in production
(c) Increase in money supply and fall in production 
(d) Decrease in money supply and fall in production

Q70. India won last Hockey Olympic Gold Medal in
(a) 1960
(b) 1964
(c) 1968
(d) 1972

Q71. The first Asian Games were held at
(a) New Delhi in 1950
(b) Bangkok in 1952
(c) Singapore in 1952
(d) Kuala Lumpur in 1952

Q72. Who said first : "Swaraj is my birth right and I shall have it".
(a) Bal Gangadhar Tilak
(b) M.K. Gandhi
(c) Lala Lajpat Rai
(d) Sardar Patel

Q73. "Gresham's Law" in Economics relates to
(a) Supply and demand
(b) Circulation of currency
(c) Consumption and supply
(d) Distribution of goods and services

Q74. The countries of the world are economically interdependent. This fact is proved
(a) By turmoil in Iran
(b) By hike in oil prices by OPEC and rise in taxi fares all over
(c) Because India has political relations with almost all countries of the world
(d) Because multinationals have set up a number of projects in India

Q75. A report says - The number of bus accidents is more than that of car accidents, the number of car accidents is less than the number of truck accidents, the number of truck accidents is less than the number of bus accidents. Which of the following conclusions do you draw from this report ?
(a) There are more buses on road
(b) There are more trucks on the road
(c) Truck drivers are very careless
(d) None of these

Q76. The Government's gold auction policy is aimed at
(a) Checking of smuggling and reducing the budgetary deficit of the Central Government 
(b) Promoting jewellery exports
(c) Making gold available to consumers for ornaments
(d) Price stabilization

Q77. In the 25th National Games held at Hyderabad recently, which of the following States stood first and second respectively in the final tally of medals ?
(a) Kerala & Maharashtra
(b) Maharashtra & Punjab
(c) Punjab and Kerala
(d) Punjab and Madhya Pradesh

Q78. The Constitution 44th Amendment (renumbered as 43rd Amendment)
(a) Ensures the right to property
(b) Ensures the press freedom
(c) Limits the powers of the Government to proclaim internal emergency
(d) Restores to the High Courts and to the Supreme Court their jurisdiction to consider the validity of any Central or State law.

Q79. Which party has won the majority in the recent elections in Bangladesh ?
(a) National Awami League
(b) Bangladesh National Party
(c) Bangladesh People's Party
(d) None of these

Q80. Which of the following is contained in the Concurrent List ?
(a) Forests
(b) Education
(c) Police
(d) Agriculture

Q81. In the first half of the year 1 978, the relations between India and U.S.A. suffered setback on account of
(a) U.S. declining for the supply of uranium for Tarapur atomic power plant
(b) U.S. pressurising India to sign the Non-Proliferation Treaty
(c) Banning the consumption of Coca Cola in the country
(d) All factors listed above

Q82. The principal language of Nagaland is
(a) English
(b) Naga
(c) Assamese
(d) Khasi 

Q83. In a parliamentary system the executive is responsible
(a) Directly to the people
(b) To legislature
(c) To judiciary
(d) None of the above

Q84. The Vice-President of India is elected by
(a) The people directly
(b) The members of Lok Sabha and Rajya Sabha
(c) The members of Rajya Sabha only
(d) The members of Lok Sabha, Rajya Sabha and State Legislatures

Q85. Which language has been added recently to the Eighth Schedule of the Constitution of India?
(a) Urdu
(b) Sanskrit
(c) Sindhi
(d) Assamese

Q86. Which of the following is not included in the list of Fundamental Duties in the Constitution ?
(a) To safeguard public property and to abjure violence
(b) To uphold and protect the sovereignty, unity and integrity of India
(c) Secularism
(d) To abide by the Constitution and respect its ideals

Q87. "India Wins Freedom" was written by
(a) Rajendra Prasad
(b) Maulana Abul Kalam Azad
(c) R.N. Tagore
(d) J.L. Nehru

Q88. The President of Union of India has the same constitutional authority as the
(a) British Monarch
(b) President of U.S.A.
(c) President of Egypt
(d) President of U.S.S.R.

Q89. Which of the following is not the member of U.N.O. ?
(a) Switzerland
(b) Bahamas
(c) Mauritius
(d) Dominican Republic 

Q90. The per capita income of India in 1977-78 at 1970-71 prices was
(a) Rs. 590
(b) Rs. 690
(c) Rs. 790
(d) Rs. 890

Q91. A candidate to become a member of Lok Sabha should not be less than
(a) 21 years
(b) 25 years
(c) 30 years
(d) 35 years

Q92. Which of the following is not included in Fundamental Rights in the Constitution of India ?
(a) Right to property
(b) Right to freedom of religion
(c) Right to vote in all elections
(d) Right to freedom of speech and expression

Q93. The word 'secular' denotes
(a) Keeping away from all religions
(b) Freedom of religion and worship to all citizens
(c) Belief in God
(d) Practising different religions

Q94. Which of the following Asian languages are UN official languages ?
(a) Chinese and Japanese
(b) Chinese and Arabic
(c) Japanese and Arabic
(d) Chinese and Hindi

Q95. The two highest gallantry awards in India are
(a) Param Vir Chakra and Maha Vir Chakra
(b) Param Vir Chakra and Vir Chakra
(c) Ashok Chakra and Maha Vir Chakra
(d) Param Vir Chakra and Ashok Chakra

Q96. Who is authorised to decide over a dispute regarding disqualification of a member of Parliament ?
(a) Election Commissioner
(b) Speaker of the Lok Sabha
(c) President of India
(d) A committee set up by the Parliament 

Q97. Sudden decrease of birth rate would cause
(a) Increase in investment
(b) Increase of savings
(c) Increase in per capita income
(d) Increase in production

Q98. During one year the sales of a cooperative milk society are Rs. 41,000. During the succeeding year the sales increased to Rs. 59,000. It is claimed that there is a 50% increase in the saleable proceeds of the milk handled by it. If we are to arrive at a conclusion to know whether there has been any improvement in its functioning, we must enquire whether
(a) The quality of milk is maintained
(b) Price stability is maintained
(c) Expenditure is increased
(d) Expenditure is decreased

Q99. Which of the following territories is not absolutely independent ?
(a) Hong Kong
(b) Singapore
(c) Switzerland
(d) Mozambique

Q100. Temporary control of inflation can be effected by
(a) Increasing the prices
(b) Increasing the taxes
(c) Restraint on the growth
(d) Reducing the prices

Q101. 
Birth rate (per thousand) Death rate (per thousand)
39.9 1941-51 27.4
41.7 1951-61 22.8
41.1 1961-71 18.9 
(The figures are only approximate) From the above table it follows that the maximum addition of population took place during the period
(a) 1941-51
(b) 1951-61
(c) 1961-71
(d) 1956-66

Q102. The most important event to occur for the first time in the recent history of Europe is 
(a) The appointment of a non-Italian as the Pope
(b) Pope's mission for the cause of world peace
(c) Election of Pope by cardinals
(d) None of these

Q103. Which of the following States in India has no Legislative Council ?
(a) Tamil Nadu
(b) Bihar
(c) West Bengal
(d) Maharashtra

Q104. The most controversial provision in the 42nd Constitution Amendment is
(a) Supremacy of Parliament
(b) Enumeration of ten Fundamental Duties
(c) Term of Lok Sabha and Legislative Assemblies
(d) Primacy to the Directive Principles over the Fundamental Rights

Q105. Buyers' market denotes the place where
(a) The demand exceeds the supply
(b) The supply exceeds the demand
(c) The demand and supply are well balanced
(d) Commodities are available at competitive rates

Q106. The case of dispute in the presidential election is referred to
(a) Chief Election Commissioner
(b) Supreme Court
(c) Parliament
(d) None of these

Q107. Which of the following is a dance- drama ?
(a) Kathakali
(b) Bharatnatyam
(c) Odissi
(d) Manipuri

Q108. Panchayati Raj administration is primarily aimed
(a) To increase agricultural production
(b) To ensure rural development
(c) To work for the upliftment of Harijans
(d) To arouse in the people of each area intensive and continuous interest in the community development programme
 
Q109. Panchayati Raj as introduced in 1959 operates at
(a) Samiti and block levels
(b) Block and district levels
(c) Samiti and district levels
(d) Village, block and district levels

Q110. First Europeans, who started trade with India, were
(a) The Portuguese
(b) The British
(c) The French
(d) The Dutch

Q111. The Home Rule movement was launched by
(a) Annie Besant
(b) Bal Gangadhar Tilak
(c) Mahatma Gandhi
(d) Lala Lajpat Rai

Q112. The cause for the immediate precipitation of the Sepoy Mutiny was
(a) Use of cartridges greased with cow fat
(b) Doctrine of Lapse
(c) The disparity between salaries of Native Sepoys and the British Soldiers
(d) The Spread of Christianity

Q113. Gandhiji started Dandi March in 1930
(a) Against imposition of salt tax laws
(b) Against the announcement of communal award
(c) Against atrocities committed on Harijans
(d) Against all of the above

Q114. Gandhiji's "Champaran Movement" was for
(a) The security of rights of Harijans
(b) Civil disobedience movement
(c) Maintaining the unity of Hindu society
(d) Solving the problem of the Indigo workers

Q115. Who commented "the Cripps Mission was a post-dated cheque on a crashing bank" ?
(a) Mahatma Gandhi
(b) Jawaharlal Nehru
(c) Subhash Chandra Bose
(d) Sardar Patel
 
Q116. "Khilafat" movement subsided because of the
(a) Concessions given to Muslims by the British
(b) Amity achieved between Congress and Muslim League
(c) Accession of Kamal Pasha on the throne of Turkey
(d) None of the above

Q117. The aim of the Cripps Mission to India was to
(a) Appease the Indian public opinion
(b) Appease the American people
(c) Decentralise the power to States
(d) None of the above

Q118. The Lucknow Congress Session of 1916 refers to
(a) Concession of separate electorates for the Muslims by the Congress Party
(b) Merger of Muslim League into Congress
(c) Selection of Muslim leader as the Congress President
(d) None of the above

Q119. Liberty, Equality and Fraternity, this inspiration was derived from
(a) American Revolution
(b) French Revolution
(c) Russian Revolution
(d) None of the above

Q120. Rabindranath Tagore surrendered his title to the British because of
(a) Civil Disobedience Movement
(b) Non-Cooperation Movement
(c) Jallianwalah Bagh massacre
(d) Partition of Bengal

Q121. Among the following who was the proponent of the 'Bhakti Cult' from West Bengal ?
(a) Chaitanya Prabhu
(b) Ramanujacharyulu
(c) Ramanand
(d) Kabir

Q122. The Interim Government at the Centre after independence was formed
(a) After the visit of Cripps Mission
(b) Before the visit of Cripps Mission
(c) After Mountbatten submitted his plan
(d) After the visit of the Cabinet Mission
 
Q123. Who was the Prime Minister of U.K. at the time of India's Independence ?
(a) Lord Attlee
(b) Winston Churchill
(c) Lord Mountbatten
(d) Harold Wilson

Q124. "Sufi Sect" originated and developed in
(a) Christianity
(b) Islam
(c) Hinduism
(d) Zoroastrianism

Q125. The worship of idols started in India in
(a) Pre-Aryan period
(b) Gupta period
(c) Mauryan period
(d) Kushan period

Q126. Which of the following Muslim rulers enforced price control system ?
(a) Alauddin Khilji
(b) Mohd. Tughlaq
(c) lltutmish
(d) Balban

Q127. The earnings of the kings in the Medieval age were mostly derived from
(a) Offerings made at the temples
(b) Land revenue
(c) Trade
(d) Industrial production

Q128. "Mansabdars" in Mughal period were
(a) Landlords and Zamindars
(b) Officials of the state
(c) Those who had to give revenue
(d) Revenue collectors

Q129. The purpose of Mohammad Ghazni's attack on India was
(a) To plunder the wealth of India
(b) To spread Islam in India
(c) To rule over the territories of India
(d) None of these
 
Q130. Who led the extremists before the arrival of Gandhiji on the political scene for freedom struggle ?
(a) Bal Gangadhar Tilak
(b) Dadabhai Naoroji
(c) Gopal Krishna Gokhale
(d) Subhash Bose

Q131. The French supremacy in India came to an end with the
(a) Battle of Wandiwash
(b) Battle of Plassey
(c) Battle of Buxar
(d) Battle of Panipat

Q132. Indian National Congress took the stand during Second World War that
(a) It would support axis powers
(b) It would support allied powers
(c) It would cooperate with the British if India is promised dominion status after the war
(d) It would cooperate with the British if India is granted complete Independence

Q133. The great philosopher Shankara advocated
(a) Dvaita
(b) Advaita
(c) Hinduism
(d) Altruism

Q134. The planets nearest to Sun are
(a) Mercury and Mars
(b) Earth and Mercury
(c) Mercury and Venus
(d) Mercury and Uranus

Q135. The crop which grows in alluvial soil and needs 150 cm rainfall is
(a) Wheat
(b) Rice
(c) Groundnut
(d) Sugarcane

Q136. "Golan Heights" belonging to country "A" were captured by a country "B". Which of the following are "A" and "B" respectively ?
(a) Syria and Israel
(b) Israel and Syria
(c) Syria and Egypt
(d) Egypt and Israel 

Q137. The extinctive type of lions are mostly found in
(a) Gujarat
(b) Maharashtra
(c) Assam
(d) Uttar Pradesh

Q138. India spent most of its foreign exchange reserves in 1977-78 for
(a) Import of chemicals and fertilisers
(b) Import of crude petroleum
(c) Import of newsprint
(d) Combating inflation

Q139. Which of the following projects is administered by more than one State ?
(a) Nagarjuna Sagar Project
(b) Kosi Project
(c) Hirakud Project
(d) Tungbhadra Project 

Q140. Line demarcating the boundary between India and China is
(a) Durand Line
(b) McMohan Line
(c) Strafford Line
(d) Radcliffe Line

Q141. The oldest mountains are
(a) Himalayas
(b) Aravalis
(c) Satpura
(d) Vindhyas

Q142. "Laterite Soil" is found in India in
(a) Western Ghats
(b) Eastern Ghats
(c) Deccan Plateau
(d) Satpura region in Madhya Pradesh

Q143. Which of the following crops helps in nitrogen fixation ?
(a) Rice
(b) Wheat
(c) Maize
(d) Beans 

Q144. The winter rain in Madras is caused by
(a) South-West Monsoons
(b) North-East Monsoons
(c) Intense land and sea breezes
(d) Cyclonic winds in the Bay of Bengal

Q145. Richter scale is used to measure
(a) Earthquakes
(b) Ocean depth
(c) Intensity of wind
(d) Temperature of the body

Q146. The sea territory of India extends up to
(a) 4 nautical miles
(b) 12 nautical miles
(c) 200 nautical miles
(d) None of these

Q147. India's population according to 1971 Census was approximately
(a) 50 crores
(b) 54 crores
(c) 62 crores
(d) 70 crores

Q148. Which of the following fertiliser plants is not in the public sector ?
(a) Gorakhpur
(b) Nangal
(c) Kota
(d) Bhatinda

Q149. India earns maximum foreign exchange by the export of which of the following commodities?
(a) Iron
(b) Tea
(c) Jute
(d) Sugar

Q150. Maximum number of workers are employed in which of the following industries in India ?
(a) Sugar
(b) Textiles
(c) Jute
(d) Iron and Steel 

Q151. You are asked to import ostrich, platypus and koala bear. Which country would you select to go
where you get all these three ?
(a) Japan
(b) Australia
(c) New Zealand
(d) Canada

Q152. At which place will you find maximum sunlight in December ?
(a) Kanyakumari
(b) Pune
(c) Calcutta
(d) Leh

Q153. The number of States having common boundary with the State of Madhya Pradesh
(a) 5
(b) 6
(c) 7
(d) 8

Q154. The crop which is sown with the commencement of Monsoon is
(a) Rabi Crop
(b) Kharif Crop
(c) Cash Crop
(d) None of these

Q155. Black Pagoda is in
(a) Egypt
(b) Konark
(c) Madurai
(d) None of these

Q156. Which among the following States depends primarily on thermal power ?
(a) Kerala
(b) West Bengal
(c) Tamil Nadu
(d) Karnataka

Q157. Which among the following States possesses oil resources based on geographical location ?
(a) Kerala
(b) Nagaland
(c) Assam 
(d) Meghalaya

Q158. In which of the following States the yield of forest wealth per acre is highest ?
(a) Uttar Pradesh
(b) Madhya Pradesh
(c) Kerala
(d) Assam

Q159. The maximum percentage of the tribal population in India constitutes
(a) Bhils
(b) Santhals
(c) Mundas
(d) Nagas

Q160. The great Indian Bustard is found in
(a) Madhya Pradesh
(b) Rajasthan
(c) Assam
(d) Nagaland

Q161. The cutting of forests leads to
(a) Soil erosion and incontrollable floods
(b) Desilting and denaturation
(c) Increase of rainfall and humidity
(d) None of these

Q162. Underground Railways are being built in India at
(a) Bombay
(b) Calcutta
(c) Hyderabad
(d) Madras

Q163. The construction of Marmugao port has been fast in recent years because of
(a) Increased Imports
(b) Exporting iron ore from hinterland
(c) Decreasing the congestion caused due to heavy traffic at the Bombay port
(d) All factors listed above

Q164. Allocation for power sector during the 6th Five-Year Plan (1978-83) is
(a) 23%
(b) 28%
(c) 33% 
(d) 38%

Q165. Gondwana hills are located in
(a) Punjab
(b) Jammu and Kashmir
(c) Madhya Pradesh
(d) Nagaland

Q166. 'Jhum Cultivation' is connected with
(a) Tribal people
(b) Delta cultivation
(c) Dry farming
(d) Hilly people

Q167. The Supersonic jets tend to cause
(a) Destruction of ozone layer
(b) Sound pollution
(c) Nervous system breakdown
(d) All of the above

Q168. It has been found recently that the acidity of the soil increases because of
(a) Leaching away of bases
(b) Increased use of ammonia
(c) Increased use of urea
(d) Increased use of rock phosphate

Q169. China attacked Vietnam because
(a) Of armed provocations and encroachment against Chinese territory
(b) Of Vietnam's alliance with U.S.S.R.
(c) Of Vietnam's involvement in Kampuchea
(d) Of Paracel Islands dispute

Q170. "Socialistic Pattern" comes through
(a) Free Economy
(b) Mixed Economy
(c) Public Sector
(d) None of these

Q171. Which of the following has not declared itself as an Islamic Republic ?
(a) Pakistan
(b) Iran
(c) Algeria 
(d) Saudi Arabia

Q172. Which head of state has based his foreign policy largely on Human Rights ?
(a) President Zia-ur-Rahman of Bangladesh
(b) President Jimmy Carter of U.S.A.
(c) President Anwar Sadat of Egypt
(d) President Julius Nyerere of Tanzania

Q173. "Chipko movement" in Uttar Pradesh relates to
(a) Prevention of felling green trees
(b) Prevention of felling of old trees by unauthorised persons
(c) Prevention of felling of dead trees by governmental agencies
(d) Planting frees on private plots

Q174. What is a Scheduled Bank ?
(a) A bank having Rs. 1000 crore deposits
(b) A bank included in the Second Schedule of the RBI
(c) A bank having Rs. 10 crore deposits
(d) A bank having Rs. 100 crore deposits

Q175. Which of the following cows gives maximum milk yield ?
(a) Jersey
(b) Holstein
(c) Red Sindhi
(d) Sahiwal

Q176. China intends to purchase from U.K.
(a) Hunters
(b) Harriers
(c) Sabers
(d) Jaguars

Q177. The sculpture with the three faces of Brahma, Vishnu and Mahesh known as "Trimurti" appears in
(a) Ajanta caves
(b) Ellora caves
(c) Kalva caves
(d) Elephanta caves

Q178. During Aurangzeb's reign, which of the following were not included in his government ?
(a) Rajputs
(b) Pathans
(c) Marathas 
(d) All of these

Q179. What was the important reason for the fall of Vijayanagar Empire ?
(a) Unity among the Muslim rulers
(b) Internal instability and weakness of Princes
(c) Moplah's rebellion
(d) Economic bankruptcy

Q180. "Inquilab Zindabad" slogan was given by
(a) Chandra Shekhar Azad
(b) Subhash Chandra Bose
(c) Bhagat Singh
(d) Iqbal

Q181. "Red Shirts" movement aimed at
(a) To throw out Britishers from India
(b) To promote Communist organisational activities
(c) To promote trade union activities
(d) All of the above

Q182. Which of the following was not the outcome of Jallianwalah Bagh massacre ?
(a) Suspension of Gen. Dyer
(b) Change in Gandhiji's outlook towards Britishers
(c) Temporary peace in Punjab
(d) Renunciation of British titles and positions by many Indians

Q183. "Bijanti" government is compared to the Chola's for
(a) Rural democracy
(b) Administrative system
(c) Land revenue collection system
(d) Display of wealth

Q184. Who evolved the national consciousness as a formal concept ?
(a) B.G. Tilak
(b) Mahatma Gandhi
(c) Jawaharlal Nehru
(d) Surendranath Bannerjee

Q185. Why could British only succeed in trade and commerce in India ?
(a) Because of government backing
(b) Quality of merchandise
(c) Naval superiority 
(d) All of the above

Q186. Which is not the Indo-Aryart language?
(a) Gujarati
(b) Tamil
(c) Oriya
(d) Marathi

Q187. Who participated the least in the Indian National Movement ?
(a) Capitalists
(b) Landlords and Merchants
(c) Princes of States
(d) Government officials

Q188. The name Pahlavi Dynasty in Iran is derived from the
(a) Language
(b) King
(c) Religion
(d) River

Q189. Which of the following throws light on Harappan Culture ?
(a) Archaeological excavations
(b) The script on copper sheets
(c) Rock edicts
(d) All of the above

Q190. The Prime Minister of Interim Government of India after Independence was
(a) Gandhi
(b) Nehru
(c) Jinnah
(d) Rajgopalachari

Q191. Swadeshi movement started during
(a) Anti-Bengal partition movement
(b) Non-Cooperation Movement
(c) Civil Disobedience Movement
(d) None of the above

Q192. Aim of Swaraj Parly was to
(a) Enter the Legislative Councils by contesting elections in order to wreck the legislatures from within
(b) Boycott the foreign goods
(c) Launch a non-cooperation movement against the British 
(d) Adopt Swadeshi in piece goods on a vast scale

Q193. Which of the following countries did not suffer imperial aggression ?
(a) Ethiopia
(b) Somalia
(c) Mauritania
(d) Liberia

Q194. Swaraj Party was founded by
(a) Motilal Nehru
(b) Jawaharlal Nehru
(c) B.G. Tilak
(d) C. Rajagopalachari

Q195. Which party was in power in U.K. when India became independent
(a) Labour
(b) Conservative
(c) Liberal
(d) None of these

Q196. What is the likely impact of decrease of population on economy ?
(a) Increase in per capita income
(b) Decrease in per capita income
(c) Increase in investment
(d) Decrease in savings

Q197. Which State is the biggest producer of cashewnuts ?
(a) Tamil Nadu
(b) Assam
(c) Kerala
(d) Punjab

Q198. Which of the following States has no Panchayati Raj setup ?
(a) Nagaland
(b) Assam
(c) Kerala
(d) West Bengal

Q199. Unemployment insurance will result in
(a) Maintenance of consumption level
(b) Decrease in consumption level
(c) Decrease in savings 
(d) Increase in savings

Q200. From the graph it follows that
(1) India generally produces more rice than wheat
(2) Production of wheat increases marginally around 4 percent
(3) India exports more sugar than wheat
(4) The cultivable area under sugar is higher than under rice
(a) Only 1 and 3 are correct
(b) Only 1 and 2 are correct
(c) Only 1 and 4 are correct
(d) Only 2 and 4 are correct 
***** 
1. C 2. B 3. D 4. B 5. B 6. B 7. A 8. B 9. A 10. C 11. C 12. A 13. A 14. A 15. D 16. B 17. A 18. D 19. D 20. A 21. B 22. C 23. B 24. A 25. A 26. B 27. A 28. C 29. A 30. B 31. C 32. A 33. A 34. B 35. A 36. C 37. D 38. A 39. A 40. A 41. A 42. B 43. A 44. C 45. A 46. C 47. B 48. A 49. A 50. C 51. A 52. C 53. A 54. A 55. D 56. A 57. A 58. D 59. A 60. A 61. A 62. C 63. B 64. A 65. A 66. C 67. A 68. C 69. C 70. B 71. A 72. A 73. B 74. B 75. A 76. A 77. A 78. D 79. B 80. B 81. A 82. A 83. B 84. B 85. C 86. C 87. B 88. A 89. A 90. B 91. B 92. C 93. B 94. B 95. A 96. B 97. C 98. B 99. A 100. B 101. C 102. A 103. C 104. D 105. B 106. B 107. A 108. D 109. D 110. A 111. A 112. A 113. A 114. D 115. A 116. C 117. B 118. A 119. B 120. C 121. A 122. D 123. A 124. B 125. B 126. A 127. B 128. A 129. A 130. A 131. A 132. D 133. B 134. C 135. B 136. A 137. A 138. B 139. D 140. B 141. B 142. A 143. D 144. B 145. A 146. B 147. B 148. C 149. B 150. B 151. B 152. A 153. C 154. B 155. B 156. B 157. C 158. D 159. B 160. B 161. A 162. B 163. C 164. A 165. C 166. D 167. A 168. A 169. C 170. B 171. D 172. B 173. A 174. B 175. A 176. B 177. D 178. C 179. A 180. C 181. A 182. C 183. D 184. D 185. C 186. B 187. C 188. A 189. A 190. B 191. A 192. A 193. D 194. A 195. A 196. A 197. C 198. A 199. A 200. B 
