Q1. Whose birth centenary was celebrated in 1981-82?
(a) Munshi Prem Chand
(b) Jai Shankar Prasad
(c) Subramania Bharathi
(d) Maithilisharan Gupta

Q2. The death rate according to 1981 census is ____ per thousand persons
(a) 14.8
(b) 15.8
(c) 10.8
(d) 9.8

Q3. The correct sequence of the following densely populated States is
I. Uttar Pradesh
II. Kerala
III. Bihar
IV. West Bengal
(a) II, III, I, IV
(b) IV, I, II, III
(c) I, IV, II, III
(d) II, IV, III, I

Q4. The 1982 Nobel Prize for literature was awarded to
(a) Gabriel Garcia Marquez
(b) Elias Canetti
(c) Czeslaw Milosz
(d) Pablo Neruda

Q5. The number of international airports in India is
(a) 4
(b) 5
(c) 7
(d) 10

Q6. The number of French Mirage-2000 fighter aircraft that France has agreed to supply to India between 1984-86 is
(a) 30
(b) 40
(c) 50
(d) 60

Q7. Mahatma Gandhi Setu is built over the river
(a) Ganga
(b) Brahmaputra
(c) Godavari
(d) Cauvery

Q8. The chief guest present at the Republic Day parade in New Delhi in 1982 was
(a) President of Tanzania
(b) King of Spain
(c) President of France
(d) Chairman of PLO

Q9. Sir Richard Attenborough is a
(a) Scientist
(b) Film Producer and Director
(c) Lawyer and Statesman
(d) Politician and Diplomat

Q10. The rate of inflation in India in 1981-82 went down to the extent of approximately
(a) 5%
(b) 10%
(c) 14%
(d) 16%

Q11. New Moore Island is an issue of conflict between
(a) India and China
(b) India and Pakistan
(c) India and Bangladesh
(d) India and Sri Lanka

Q12. Who succeeded Mr. Leonid Brezhnev as General Secretary of the CPSU ?
(a) Yuri Andropov
(b) Marshal Ustinov
(c) Konstantin Chernenko
(d) Andrei Gromyko

Q13. Solidarity is an organisation in
(a) Czechoslovakia
(b) West Germany
(c) France
(d) Poland

Q14. What is basic to religion?
(a) Idol worship
(b) Belief in the supernatural element
(c) Priesthood
(d) Life after death

Q15. In which of the following legislatures can a non-member be the Presiding Officer ?
(a) Lok Sabha
(b) Rajya Sabha
(c) Vidhan Sabha
(d) None of these

Q16. The regional political party which has the largest number of members in the Lok Sabha is
(a) Telugu Desam
(b) DMK
(c) Akali Dal
(d) AIADMK

Q17. The next Ardha Kumbh Mela will be held in
(a) 1984
(b) 1986
(c) 1994
(d) 1990

Q18. If instead of wooden ploughs iron ploughs are used it would be an example of
(a) Obsolete technology
(b) Appropriate technology
(c) Redundant technology
(d) Ultimate technology

Q19. A certain bill was passed by a State legislature in August 1982 but did not receive the assent of the State Governor. It was
(a) Bihar Press Bill
(b) Jammu & Kashmir Resettlement Bill
(c) Tamil Nadu Press bill
(d) Orissa Land Reforms Bill

Q20. Match the dances and the States of their origin in the following list
I. Kathakali A. Orissa
II. Odissi B. Kerala
III. Bharatanatyam C. Tamil Nadu
IV. Kuchipudi D. Andhra Pradesh
  I II III IV
(a) B A D C
(b) A B C D
(c) B D A C
(d) B A C D

Q21. North-South dialogue refers to talks
(a) For reorganisation of States between North India and South India
(b) For sharing economic resources between rich countries of the North and poor countries of the South
(c) Between countries of North America and South America for economic cooperation
(d) Between U.S.A. and U.S.S.R. in the field of space research

Q22. Some of the measures of the Fifth Five-Year Plan were :
I. Removal of poverty
II. Economic self-sufficiency
III. Heavy industrialisation
IV. Conservation of foreign exchange
Of these the strategic objectives of the Plan in priority order were
(a) I, II, III, IV
(b) II, I, III, IV
(c) I, II, IV, III
(d) II, I, IV, III

Q23. I. Removal of poverty
II. Rehabilitation of economy
III. Heavy industrialisation
IV. Import substitution
Arrange them in correct priority order in different Five-Year Plans
(a) I, II, III, IV
(b) II, I, III, IV
(c) I, II, IV, III
(d) II, I, IV, III

Q24. The reorganisation of Indian States on a linguistic basis took place in
(a) 1947
(b) 1950
(c) 1956
(d) 1962

Q25. A radio station is to be set up in a remote village without any electrical power. The following options are available :
A. Laying of transmission lines from power station to the village
B. Installing diesel generators
C. Using rechargeable batteries
D. Using solar panel/stills
Of these the last method is an example of
(a) Appropriate technology
(b) Ultimate technology
(c) Redundant technology
(d) Obsolete technology

Q26. In April 1982, INSAT-1A was launched from
(a) Cape Canaveral
(b) A Soviet cosmodrome
(c) Sriharikota
(d) Thumba

Q27. In what way Indian cotton industry was inferior to that of England during the British rule in India
(a) Indian textile industry had an ever increasing and large domestic market
(b) There was plenty of raw material available
(c) The industry was not managed by highly skilled technicians and managers
(d) India was the traditional home for cotton textiles

Q28. Who represented India at the Chicago Conference of World Religions in 1893 ?
(a) Swami Vivekananda
(b) Swami Dayananda
(c) Swami Abhedananda
(d) Ramakrishna Paramhansa

Q29. A. Infrastructure
B. Skilled manpower
C. Finance
D. Raw materials
E. Latest sophisticated technology
Of these which is/are the most essential for proper development of an industry?
(a) A, B, C, D, E
(b) B, C, D
(c) Only E
(d) A, B, C, D

Q30. Nobel Prizes in 1982 were awarded to the following
I. Alva Myrdal-Peace
II. Aaron Klug-Physics
III. Kenneth G. Wilson-Chemistry
Of these three statements
(a) Only I is correct
(b) II, III are correct
(c) I, III are correct
(d) All are correct

Q31. Dr. P. K. Sethi winner of Megsaysay Award for 1981 and the Guinness Award is known for his outstanding work in
(a) Orthopaedics
(b) Artificial limbs
(c) Family planning
(d) Psychiatry

Q32. The tendency of lower caste people to improve their living standard and status by imitating the upper class people is known as
(a) Assimilation
(b) Sanskritisation
(c) Urbanisation
(d) Acculturisation

Q33. Match the following
I. Capt. H. C. Kohli
II. Dr. Datta Samant
III. Dr. S. Z. Qasim
IV. Wg. Cdr. R. Malhotra
A : Chosen to be trained to go into outer space
B : Leader of the Antarctica expedition
C : Leader of the trans-Himalayan expedition
D : Trade union leader connected with Bombay textile strike
The correct match is
  I II III IV
(a) A B C D
(b) B A C D
(c) C D B A
(d) D A B C

Q34. The Nagaland State of India cannot be termed a State because it lacks
(a) Linguistic homogeneity
(b) Sovereignty
(c) Bicameral legislature
(d) A High Court exclusively 'of its own

Q35. Some persons who were close associates of Gandhiji died recently. They were
(a) Anandmayi Ma, Pyarelal, Vinoba Bhave
(b) Mira Behn, J.P. Narayan, Lord Mountbatten, Manibhai Desai
(c) J. B. Kripalani, Mahadev-Desai, Pyarelal
(d) Sarla Behn, J. B. Kripalani, Mira Behn

Q36. Match the following :
A. Ravi Shanker 1. Painter
B. Ravi Verma 2. Tabla
C. Alia Rakha 3. Sarod
D. Ali Akbar Khan 4. Sitar
The correct match is
  A B C D
(a) 1 3 2 4
(b) 2 3 1 4
(c) 3 1 2 4
(d) 4 1 2 3

Q37. Match the following :
A. Gonds 1. Central India
B. Eskimos 2. Canada
C. Lapps 3. Norway
D. Moplas 4. Kerala
The correct answer is
  A B C D
(a) 4 3 1 2
(b) 2 3 1 4
(c) 2 4 2 3
(d) 3 2 1 4

Q38. Los Angeles is a favourite place for film production because
(a) It is situated in a place of picturesque beauty
(b) It has no competition from European film-makers.
(c) It is the birth place of many actors
(d) The local population watch more films than television

Q39. The Arjuna Award in 1983 has been given to
(a) Prakash Padukone and Zafar Iqbal
(b) Gopal Saini and Charles Borromeo
(c) Sunil Gavaskar and Syed Modi
(d) Chetan Chauhan and Syed Kirmani

Q40. In India the computation of national income is often difficult because of
(a) Large population growth
(b) Very low per capita income
(c) Very little domestic savings
(d) Non-cooperation of the private sector

Q41. In a civilised urban society, what makes people live together ?
(a) Patriotism
(b) Religion
(c) Culture
(d) Law

Q42. Mrs. Gandhi cleared the Thein Dam hydel power project in 1982. It is on the river
(a) Ravi
(b) Beas
(c) Sutlej
(d) Jhelum

Q43. The 1981 Kalinga Prize for popularising science was awarded to
(a) David Attenborough
(b) Apristides Bastidas
(c) Margaret Mead
(d) Satish Dhawan

Q44. Who was awarded the Third World Prize for 1981 ?
(a) Robert Mugabe
(b) Julius Nyerere
(c) Anwar Sadat
(d) Indira Gandhi

Q45. The British Foreign Secretary who resigned over the Falklands crisis was
(a) Lord Carrington
(b) Philip Habib
(c) Michael Foot
(d) None of these

Q46. 'TRYSEM' is concerned with
(a) A new system of semester examinations in universities
(b) Training the rural youth for self-employment
(c) A training programme for students in educational psychology
(d) A training course for farmers in dryland farming

Q47. The maximum revenue source of village panchayats is
(a) Government grants
(b) Sales tax
(c) Voluntary help by village cooperatives
(d) Local taxes on lands, fairs and festivals

Q48. The greatest hallmark of personal liberty is
(a) Mandamus
(b) Certiorari
(c) Quo Warranto
(d) Habeas Corpus

Q49. The traditional market place in India is
(a) Marketing cooperatives
(b) Fairs
(c) Janata shops
(d) Government shops

Q50. Which one of the following is not a piece of social legislation ?
(a) The Immoral Offences and Girls Trafficking Act
(b) The Maintenance of Internal Security Act
(c) The Abolition of Untouchability (Offences) Act
(d) The Special Marriage Act

Q51. It is often said that the key to the minds of the makers of our Constitution lies in
(a) Preamble
(b) Fundamental Rights
(c) Fundamental Duties
(d) Directive Principles of State Policy

Q52. In India people migrate from the countryside to the towns while in the U.S.A. it is just the other way. What is the reason for this ?
(a) In U.S.A. people like the countryside more than the cities
(b) Use of urban land for purposes other than that of residence
(c) Lack of security of life and property in cities
(d) Lack of employment opportunities in cities

Q53. The Jammu and Kashmir Resettlement Bill which has stirred up controversy deals with
(a) Reorganisation of territories between Jammu & Kashmir
(b) Allowing people of Kashmiri origin who have migrated to Pakistan to come back to Jammu & Kashmiri
(c) Introduction of new land reforms in the State
(d) Imposition of agricultural income tax in the State

Q54. The award for environmental conservation has been instituted by the
(a) West German Government
(b) French Government
(c) Indian Government
(d) Netherlands Government

Q55. Age of tree can be estimated by
(a) Counting the number of concentric rings
(b) Counting the nodes and internodes of the trunk
(c) Measuring the girth of the tree trunk
(d) Counting the number of branches

Q56. Turmeric is obtained from which part of the plant ?
(a) Fruit
(b) Stem
(c) Root
(d) Flower

Q57. The process of light exposure in a 24-hour cycle that controls the growth and development of certain plants and animals is called
(a) Photosynthesis
(b) Photoionisation
(c) Photoperiodism
(d) Photoluminescence

Q58. "Mach Number" is a term associated with the speed of
(a) Ships
(b) Cars
(c) Aeroplanes
(d) Light

Q59. The internal antenna of a transistor set is made of
(a) Iron
(b) Ferro-chrome
(c) Copper
(d) Alnico

Q60. The common ore of aluminium is
(a) Bauxite
(b) Chromite
(c) Cryolite
(d) Monazite

Q61. In typhoid which of the following drugs is administered ?
(a) Chloromycetin
(b) Penicillin
(c) Sulphonamide
(d) Tetracycline

Q62. Amoebiasis, malaria and typhoid are diseases due to amoeba, malarial parasites and typhoid bacillus which are collectively called
(a) Anthropods
(b) Protozoa
(c) Mollusca
(d) Pisces

Q63. Hypochondria is a
(a) Disease of eyes
(b) Disease of sexual organs
(c) Disease of low blood pressure
(d) State of morbid anxiety about one's own health, with complaint of imaginary disorders

Q64. Radio carbon dating process is used to know the age of
(a) Fossils
(b) Plants
(c) Rocks
(d) All of these

Q65. Aspirin is a
(a) Pain reliever
(b) Sedative
(c) Cortisone
(d) Soporific

Q66. Arrange the following fertilisers according to the decreasing order of their nitrogen content
I. Ammonium sulphate
II. Ammonium nitrate
III. Potassium nitrate
IV. Urea
(a) IV, II, III, I
(b) IV, II, I,' III
(c) IV, III, II, I
(d) II, IV, III, I

Q67. What is the difference between an explosion and combustion ?
(a) In the former nuclear reaction takes place while in the latter case burning takes place
(b) In the former chemical energy is transformed into nuclear energy while in the latter case the chemical energy is transformed into heat energy
(c) In the former it is violent and rapid reaction with release of much heat energy while in the latter case it is generally slow reaction with release of less heat energy
(d) None of the above

Q68. Foot and mouth disease is prevalent among
(a) Cattle only
(b) Cattle and pigs only
(c) Sheep and cattle only
(d) Cattle, goats, sheep and other hoofed animals

Q69. When one enters a dark room, he is not able to see anything but after some time his vision improves. This is because
(a) The retina of the eye comes forward
(b) The retina of the eye moves backward
(c) The pupil of the eye contracts
(d) The pupil of the eye dilates

Q70. The messages received by and transmitted from the brain to the various parts of the body take the form of
(a) Nervous impulses
(b) Chemical impulses
(c) Mechanical impulses
(d) Automatic impulses

Q71. Gerontology is the study of
(a) Process of ageing
(b) Growth of cells
(c) Birds
(d) Vegetables

Q72. Helium is used for respiration in deep water instead of nitrogen because
(a) It is heavier than nitrogen
(b) It is lighter than nitrogen
(c) It mixes less In blood than nitrogen
(d) It helps oxygen burn more quickly

Q73. In a fluorescent tube which of the following components are found ?
(a) Mercury vapour
(b) Argon and carbon dioxide
(c) Helium and oxygen
(d) Argon and neon

Q74. For artificial insemination the semen of a bull should be stored in
(a) Cold water
(b) Ice
(c) Liquid nitrogen
(d) Liquid oxygen

Q75. Which one is a high yielding variety of rice ?
(a) 1R-8
(b) 1R-21
(c) K-64
(d) M-986

Q76. In a remote Indian village with a scarcity of fuel, the people draw water from a well. They should be advised before drinking that water to
(a) Boil it
(b) Use ion exchange resins
(c) Use solar stills for distilling
(d) Use potassium permanganate for purifying the water

Q77. Hormones which are necessary for the development of the human body are secreted by
(a) Thyroid gland
(b) Pituitary gland
(c) Parathyroid gland
(d) Exocrine gland

Q78. The ductless and secretory glands in the human body are known as
(a) Endocrine glands
(b) Exocrine glands
(c) Salivary glands
(d) None of the above

Q79. Fat is stored in the human body in
(a) Muscular tissue
(b) Connective tissue
(c) Adipose tissue
(d) Epithelial tissue

Q80. Arrange the following in the decreasing order of their carbon content
I. Cast iron
II. Wrought iron
III. Steel
(a) I, II, III
(b) II, I, III
(c) III, II, I
(d) I, III, II

Q81. In which part of India do tea and coffee plantations overlap ?
(a) South India
(b) East India
(c) South East India
(d) South West India

Q82. Lucerne is a
(a) Foliage crop
(b) Cereal crop
(c) Fruit crop
(d) Fibre crop

Q83. Indian agriculture largely depends for its water supply on
(a) Rivers
(b) Wells
(c) Monsoon rains
(d) Desalinised marine water

Q84. "Mulching" the soil is a process whereby
(a) Big pieces of soil are broken down into smaller pieces
(b) The field is irrigated at regular intervals
(c) Transplanting of seedlings take place
(d) Loose material, dung, etc. are laid on the ground to prevent excessive evaporation or erosion of the soil

Q85. Which of the following is not favourable for the formation of deltas ?
(a) Calm winds
(b) Currents and tides
(c) Sheltered coast
(d) No large lakes in the river course

Q86. To check the expansion of Thar desert which of the following measures should be vied ?
(a) Construction of dams
(b) Afforestation
(c) Construction of canals
(d) Artificial rain

Q87. Tropical rain forests appear in which of the following regions ?
(a) South America, South Africa and Central Europe
(b) Central America, parts of Australia, Guinea Coast
(c) Congo basin, Central America, South East Asia
(d) North and South of the Congo basin

Q88. Which of the following rivers flows westward ?
(a) Krishna
(b) Cauvery
(c) Mahanadi
(d) Narmada

Q89. The shortest route from New Delhi to Vancouver is
(a) New Delhi-Bangkok-Tokyo-Vancouver
(b) New Delhi-London-New York-Vancouver
(c) New Delhi-Paris-New York-Vancouver
(d) New Delhi-Moscow-New York-Vancouver

Q90. In which of the following cities one can never see the sun shine overhead at noon ?
(a) Delhi
(b) Visakhapatnam
(c) Trivandrum
(d) Bangalore

Q91. The tropical deciduous trees shed their leaves in summer
(a) Leaves get dried up due to the excessive heat
(b) To prevent excessive loss of water through transpiration
(c) Because rainfall is inadequate
(d) Days are longer

Q92. The country scene is one of desolation, with dry, deep and narrow gullies. There is little vegetation and that too thorny shrub variety. Human settlements are scarce. The scene may belong to
(a) West Rajasthan
(b) Bundelkhand region
(c) Malwa region
(d) Chambal valley

Q93. Which of the following is not correct?
(a) Doldrums-Equatorial low pressure zone
(b) Hurricane-A wind having a mean velocity of less than 100 km per hour
(c) New Moore Island-India
(d) Alluvium-Rann of Kutch

Q94. In which State of India is coconut grown extensively?
(a) Karnataka
(b) Andhra Pradesh
(c) Kerala
(d) Assam

Q95. Which country won the World Cup football tournament held in Spain in 1982 ?
(a) Brazil
(b) Italy
(c) France
(d) West Germany

Q96. In Merdeka Cup finals held in August 1982 at Kuala Lumpur ______ to become champions
(a) Brazil defeated Ghana
(b) France defeated Italy
(c) Italy defeated West Germany
(d) India defeated South Korea

Q97. The 8th Asian Games were held at
(a) New Delhi
(b) Bangkok
(c) Seoul
(d) Djakarta

Q98. Who won the third Himalayan Car Rally in 1982?
(a) Ramesh Krishnan Khoda
(b) Jayant Shah
(c) Lakshman Singh
(d) Shekar Mehta

Q99. The theory of economic drain from India to England was propounded by
(a) Dadabhai Naoroji
(b) R. C. Dutt
(c) B. G. Tilak
(d) L. K. Jha

Q100. Which of the following is correct?
1. Shore temple of : Pallavas Mahabalipuram
2. Kailasa temple of : Rashtrakutas Ellora
3. Khajuraho temples : Chandellas
(a) None is correct
(b) Only I is correct
(c) Only II, III are correct
(d) All are correct

Q101. The capital of India was shifted from Calcutta to Delhi in the year
(a) 1905
(b) 1911
(c) 1912
(d) 1916

Q102. Who can be called the father of local sel-government in India ?
(a) Lord Rippon
(b) Lord Minto
(c) Lord Curzon
(d) Lord Dufferin

Q103. Indian National Congress was founded by
(a) W. C. Bannerjee
(b) A. O. Hume
(c) Mahatma Gandhi
(d) Annie Besant

Q104. The Indian national movement became organised for the first time in
(a) 1885
(b) 1857
(c) 1905-06
(d) 1916-17

Q105. The first great experiment of Gandhiji in 'Satyagraha' took place in
(a) Dandi
(b) Champaran
(c) South Africa
(d) Bardoli

Q106. After Chauri Chaura incident in which 22 policemen were killed, the result was that
(a) Gandhiji started his Dandi March
(b) Gandhiji called off the no tax campaign
(c) Gandhiji withdrew his movement of non-cooperation
(d) Gandhiji went to-talk with the Viceroy, Lord Irwin

Q107. The first among the following to establish trade links with India were
(a) Dutch
(b) French
(c) Portuguese
(d) English

Q108. The demand for Pakistan was made by the Muslim League for the first time in
(a) 1938
(b) 1940
(c) 1941
(d) 1946

Q109. Which of the following events is not correctly matched ?
(a) Liberation of Goa-1961
(b) Death of Jawaharlal Nehru-1966
(c) Indo-China War-1962
(d) First General Elections-1950

Q110. Match the following :
I. Lord Dalhousie
II. Lord William Bentinck
III. Lord Rippon
IV. Lord Curzon
A. Prohibition of Sati
B. Local Self-Government
C. Division of Bengal
D. Doctrine of Lapse
  I II III IV
(a) D A B C
(b) D B A C
(c) A B C D
(d) C A B D

Q111. The wrongly matched pair among the following is
(a) Gandhiji-Dandi March
(b) Mohammed Ali Jinnah-Khilafat movement
(c) Sir Syed Ahmed Khan-Aligarh
(d) Subhash Chandra Bose-Forward Bloc

Q112. The following are the events in national movement
I. Champaran Satyagraha
II. Non-Cooperation Movement
III. Quit India Movement
IV. Dandi March
The correct chronological order is
(a) I, II, IV, III
(b) II, I, III, IV
(c) III, II, I, IV
(d) II, III, I, IV

Q113. Who won the hockey championship in the Women's Sports Festival held in New Delhi in October 1982?
(a) Bihar
(b) Punjab
(c) Uttar Pradesh
(d) Karnataka

Q114. Match the following correctly
A. Ramakrishna Mission I. Swami Dayanand Saraswati
B. Arya Samaj II. Raja Rammohan Roy
C. Brahmo Samaj III. Keshab Chandra Sen
D. Prarthana Samaj IV. Swami Vivekananda
  A B C D
(a) I II III IV
(b) III IV I II
(c) II III I IV
(d) IV I II III

Q115. Which of the following is/a re correct ?
Newspaper Publisher/Editor
A. Leader Annie Besant
B. Yugantar C. Y. Chintamani
C. Young India Aurobindo Ghosh
(a) A is correct
(b) B and C are correct
(c) A and C are correct
(d) None is correct

Q116. Arrange the following in chronological order
I. Home Rule League
II. Swadeshi Movement
III. Bardoli Movement
IV. Round Table Conference
(a) I, II, III, IV
(b) II, I, III, IV
(c) III, I, IV, II
(d) IV, II, I, III

Q117. The philosophical systems of the Hindus were propounded and properly codified in the
(a) Vedic age
(b) Maurya age
(c) Kanishka age
(d) Gupta age

Q118. Which of the following statements is not correct about Nalanda University?
(a) It was an ancient Buddhist learning centre
(b) A Chinese Hiuen Tsang studied here
(c) We came to know about it only through the writings of Chinese pilgrims
(d) It was mainly responsible for spreading Buddhism to China, Japan and South East Asia

Q119. The following are the rulers of the slave dynasty
I. Ghiyas-ud-din Balban
II. Iltutmish
III. Qutb-ud-din Aibak
IV. Nasir-ud-din Mahmud
The correct order in which these sultans ruled over India is
(a) II, III, I, IV
(b) I, IV, II, III
(c) IV, I, II, III
(d) III, II, IV, I

Q120. The following were famous scholars in ancient India
I. Ashvaghosh
II. Nagarjuna
III. Vasumitra
IV. Buddhaghosa
Which of them was/were contemporary of Kanishka ?
(a) I, II, III, IV
(b) I, III, IV
(c) I, II
(d) I, II, III

Q121. The first session of Indian National Congress in 1885 was held at
(a) Bombay
(b) Calcutta
(c) Lahore
(d) Lucknow

Q122. Who gave the 'Communal Award' in India ?
(a) C. R. Attlee
(b) Ramsay Macdonald
(c) Stafford Cripps
(d) None of the above

Q123. Quit India Movement was launched in
(a) 1936
(b) 1941
(c) 1942
(d) 1947

Q124. Which of the following was mainly responsible for the transfer of power by the British to India on August 15, 1947?
(a) Cabinet Mission Plan
(b) Attlee Declaration
(c) Simon Commission Plan
(d) Mountbatten Declaration

Q125. Which of the following events is not correct ?
(a) Simon Commission-1927
(b) Salt Satyagraha-1930
(c) Gandhi-lrwin Pact-1931
(d) Quit India Movement-1941

Q126. Ancient Indian art and architecture reached its zenith during the period of
(a) Rajputs
(b) Mauryas
(c) Guptas
(d) None of these

Q127. Assertion : Mrs. Indira Gandhi has been conferred the "Commander of the Order of the Golden Ark" medal by the Dutch Government.
Reason : Mrs. Indira Gandhi is the Prime Minister of India.
(a) If both A and R are true but R is not the reason for A
(b) If both A and R are true but R is the reason for A
(c) If neither A nor R is correct
(d) If A is correct but R is wrong

Q128. Assertion : Galvanised iron pipes do not rust easily.
Reason : Zinc has a higher rate of oxidation than iron.
(a) If both A and R are true but R is not the reason for A
(b) If both A and R are true but R is the reason for A
(c) If neither A nor R is correct
(d) If A is correct but R is wrong

Q129. Assertion : Great Britain gave India her independence on August 15, 1947.
Reason : Great Britain became weak after her involvement in World War II.
(a) If both A and R are true but R is not the reason for A
(b) If both A and R are true but R is the reason for A
(c) If neither A nor R is correct
(d) If A is correct but R is wrong

Q130. Assertion : The same side of the moon is always seen from the earth.
Reason : The moon rotates on its axis once in each orbital revolution.
(a) If both A and R are true but R is not the reason for A
(b) If both A and R are true but R is the reason for A
(c) If neither A nor R is correct
(d) If A is correct but R is wrong

Q131. Two persons A and B get the same salary. Their basic pays are different. Their allowances are 65% and 80% of their basic pays respectively. What is the ratio of their basic pays ?
(a) 7 : 5
(b) 17 : 15
(c) 11 : 10
(d) 12 : 11

Q132. If AB = 2 AD = d
Then the area of the shaded portion will be
(a) d2/4
(b) d2
(c) d2/2
(d) 2d2

Q133. If p > q and r < o (where '>' stands for greater than and '<' stands for less than), then which is true ?
(a) pr < qr
(b) p - r < q - r
(c) p + r < q + r
(d) None is true

Q134. What is the area of the shaded triangle?
(a) d2
(b) d2/2
(c) 2d2
(d) d2/4

Q135. OM1 and OM2 are two plane mirrors perpendicular to each other. R is the ray incident on OM1. The reflected ray from OM2 will have
(a) The same direction as R and will be parallel to it
(b) The opposite direction as R and will be parallel to it
(c) The same direction as R and will be perpendicular to it
(d) The opposite direction as R and will be perpendicular to it

Q136. Let D be the diameter of each of the big circles. Then the diameter of the shaded circle is
(a) D( - 1)
(b) D( + 1)
(c) D( + 2)
(d) D( - 1)2

Q137. If AB = 2 AD = d
The following diagram shows the variation in selling price of silver from 1920 to 1960. The price remained most steady during the period
(a) 1920-30
(b) 1930-40
(c) 1940-50
(d) 1950-60

Q138. It takes one minute to fill 3/7 th of a vessel. What is the time taken in minutes to fill the whole of the vessel?
(a) 4/3
(b) 3/4
(c) 7/3
(d) 3/2

Q139. Every time a man hits the target he gets one rupee and every time he misses the target he has to pay the rupee. He is allowed to try 100 times and gets an amount of Rs. 30. How many times did he hit the target?
(a) 60
(b) 65
(c) 70
(d) 75

Q140. The equation of the given curve is
(a) y = x
(b) y = x2
(c) y = 1/x
(d) y = -x

Q141. Distribution of which mineral is shown in the map of India ?
(a) Gold
(b) Iron ore
(c) Coal
(d) Petroleum

Q142. Two persons start walking at the same speed in opposite directions from the same starting point along a circular path. After covering how much distance will they be diametrically opposite to each other ?
(a) Gold
(b) Iron ore
(c) Coal
(d) Never

Q143. The following graph shows the increase in population of a country from 1930-1980. What was the population in
(a) 10.5
(b) 11.8
(c) 12.0
(d) 12.1

Q144. Which figure will replace the Q mark ?

Q145. Which of the following best represents the relationship between U.S.S.R, Asia and Europe ?

Q146. It BAD is written as YZW and SAME as HZNV, then LOVE will be coded as
(a) ROWN
(b) OJUC
(c) OLEV
(d) NOPL

Q147. Which of the following figures best represents the relationships between land animals, sea animals and frogs ?

Q148. Which figure will replace the Q mark ?

Q149. In a family there are husband wife, two sons and two daughters. All the ladies were invited to a dinner. Both sons went out to play. Husband did not return from office. Who was at home?
(a) Only wife was at home
(b) All ladies were at home
(c) Only sons were at home
(d) No body was at home

Q150. Artists are generally whimsical. Some of them are frustrated. Frustrated people are prone to be drug addicts. Based on these statements which of the following conclusions is true?
(a) All frustrated people are drug addicts
(b) Some artists may be drug addicts
(c) All drug addicts are artists
(d) Frustrated people are whimsical
*****
100. D 101. B 102. A 111. B 121. A 131. D 141. C 112. A 122. B 132. A 142. C 103. B 113. C 123. C 133. A 143. C 104. C 114. D 124. D 134. D 144. B 105. C 115. D 125. D 135. B 145. B 106. C 116. A 126. C 136. A 146. C 107. C 117. A 127. A 137. D 147. D 108. B 118. C 128. D 138. C 148. C 109. B 119. D 129. B 139. B 149. D 110. A 120. D 130. B 140. C 150. B 
