 In what way does the Indian Parliament exercise control over the administration?
(a) Through Consultative Committees of various ministries
(b) Through Parliamentary Committees
(c) By making the administrators send periodic reports
(d) By compelling the executive to issue writs
Answer: B

 Who among the following organised the famous Chittagong armoury raid ?
(a) Laxmi Sehgal
(b) Surya Sen
(c) Batukeshwar Datta
(d) J.M. Sengupta
Answer: B

 Consider the decadal Census data given below:
Decadal Population (in millions): Population
1961 10.7
1971 14.3
1981 16.2 
1991 18.9
The above data refer to which one of the ‘Population by Religion' Groups ?
(a) Sikhs
(b) Jains
(c) Christians
(d) Buddhists
Answer: C

 Which of the following committees examined and suggested Financial Sector Reforms ?
(a) Abid Hussain Committee
(b) Bhagwati Committee
(c) Chelliah Committee
(d) Narasimham Committee
Answer: D

 In which one of the following cities is the Lingaraja Temple located ?
(a) Bhubaneswar
(b) Bijapur
(c) Kolkata
(d) Shravanabelagola
Answer: A

 A London branch of the All-India Muslim League was established in 1908 under the presidency of
(a) Agha Khan
(b) Ameer Ali
(c) Liaquat Ali Khan
(d) M.A. Jinnah
Answer: B

 The given map is the Union Territory of
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_7.jpg">
(a) Chandigarh
(b) Daman and Diu
(c) Dadra and Nagar Haveli
(d) Pondicherry
Answer: C

 Identify the correct order of the processes of soil-erosion from the following:
(a) Splash erosion, Sheet erosion, Rill erosion, Gully erosion
(b) Sheet erosion, Splash erosion, Gully erosion, Rill erosion
(c) Rill erosion, Gully erosion, Sheet erosion, Splash erosion
(d) Gully erosion, Rill erosion, Sheet erosion, Splash erosion
Answer: A

 The new series of Wholesale Price Index (WPI) released by the Government of India is with reference to the base prices of
(a) 1981-82
(b) 1990-91
(c) 1993-94
(d) 1994-95
Answer: C

 The chess player Alexi Shirov represents
(a) Albania
(b) Kazhakstan
(c) Russia
(d) Spain
Answer: D

 Consider the following organisations : 
I. Atomic Minerals Directorate for Research and Exploration
II. Heavy Water Board
III. Indian Rare Earths Limited
IV. Uranium Corporation of India
Which of these is/are under the Department of Atomic Energy ?
(a) I only
(b) I and IV
(c) II, III and IV
(d) I, II, III and IV
Answer: D

 Who among the following, was the President of the All-India States' Peoples' Conference in 1939 ?
(a) Jaya Prakash Narayan
(b) Jawaharlal Nehru
(c) Sheikh Abdullah
(d) Sardar Vallabhbhai Patel
Answer: B

 Consider the following statements about the minorities in India :
I. The Government of India has notified five communities, namely, Muslims, Sikhs, Christians, Buddhists and Zoroastrians as Minorities.
II. The National Commission for Minorities was given statutory status in 1993.
III. The smallest religious minority in India are the Zoroastrians.
IV. The Constitution of India recognises and protects religious and linguistic minorities.
Which of these statements are correct ?
(a) II and III
(b) I and IV
(c) II, III and IV
(d) I, II and IV
Answer: D

 The temperature and rainfall of a meteorological station are given below: 
Month,Temp(°C),Rainfall(cm):
J,9.4,12.2
F,10.6,9.1
M,11.7,7.9
A,12.2,2.5    
M,13.3,2.5    
J,13.9,1.8    
J,13.9,0.3    
A,14.4,-    
S,15.6,-    
O,15.0,2.5   
N,13.3,6.1    
D,10.6,11.7
Average Temperature : 12.8 °C
Average Rainfall : 54.9 cm per annum
Identify the region having the above climatic pattern from amongst the following :
(a) Mediterranean region
(b) Monsoon region
(c) Steppe region
(d) N.W. European region
Answer: A

 The theme of the World Development Report, 2001 is
(a) From Plan to Market
(b) Knowledge for Development
(c) Attacking Poverty
(d) The State in the Changing World
Answer: C

 In which one of the following areas does the State Government NOT have control over its local bodies ?
(a) Citizen's grievances
(b) Financial matters
(c) Legislation
(d) Personnel matters
Answer: D

 Who amongst the following Englishmen, first translated Bhagavad- Gita into English ?
(a) William Jones
(b) Charles Wilkins
(c) Alexander Cunningham 
(d) John Marshall
Answer: B

 Consider the following statements regarding the High Courts in India :
I. There are eighteen High Courts in the country.
II. Three of them have jurisdiction over more than one State.
III. No Union Territory has a High Court of its own.
IV. Judges of the High Court hold office till the age of 62.
Which of these statements is/are correct ?
(a) I, II and IV
(b) II and III
(c) I and IV
(d) IV only
Answer: A

 The term National Income represents
(a) Gross National Product at market prices minus depreciation
(b) Gross National Product at market prices minus depreciation net factor income from abroad
(c) Gross National Product at market prices minus depreciation and indirect taxes subsidies
(d) Gross National Product at market prices minus net factor income from abroad
Answer: B

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Local Wind) (Region)
I. Fohn (A) Argentina
II. Samun (B) Kurdistan
III. Santa Ana (C) California
IV. Zonda (D) Alps
Codes: 
(a) I-B, II-D, III-A, IV-C
(b) I-D, II-B, III-C, IV-A
(c) I-B, II-D, III-C, IV-A
(d) I-D, II-B, III-A, IV-C
Answer: B

 The given map shows four towns of Central Asian region marked as 1, 2, 3, and 4. Identify these from the following list and select the correct answer using the codes given below :
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_21.jpg">
Towns:
A. Bishkek
B. Ashkhabad
C. Tashkent
D. Dushanbe
Codes :
(a) A-3, B-1, C-3, D-4
(b) A-3, B-1, C-4, D-2
(c) A-1, B-3, C-2, D-4
(d) A-1, B-3, C-4, D-2
Answer: A

 Mekong-Ganga Cooperation Project is
(a) an irrigation project involving India and Myanmar
(b) a joint tourism initiative of some Asian countries
(c) a hydroelectric power project involving India, Bangladesh and Myanmar
(d) a defence and security agreement of India with its eastern neighbours
Answer: B

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists : 
List I 
(Amendments to the Constitution) (Contents)
I. The Constitution (Sixty-ninth Amendment) Act, 1991
II. The Constitution (Seventy- fifth Amendment) Act, 1994
III. The Constitution (Eightieth Amendment) Act, 2000
IV. The Constitution (Eighty- third Amendment) Act, 2000
LIST II
(A) Establishment of State level Rent Tribunals Act, 1991
(B) No reservations for Scheduled Castes in Panchayats in Arunachal Pradesh
(C) Constitution of Panchayats in Villages or at other local levels
(D) Accepting the recommendations of the Tenth Finance Commission
(E) According the status of National Capital Territory to Delhi
Codes :
(a) I-E, II-A, III-D, IV-B
(b) I-A, II-E, III-C, IV-D
(c) I-E, II-A, III-C, IV-D
(d) I-A, II-E, III-D, IV-B
Answer: A

 The largest number of Buddhists is found in
(a) Bihar
(b) Karnataka
(c) Maharashtra
(d) Uttar Pradesh
Answer: C

 Who amongst the following was the Chairman of ISRO when INSAT- 3B was launched ?
(a) Anil Kakodkar
(b) Abdul Kalam
(c) K. Kasturirangan
(d) U. R. Rao 
Answer: C

 Assertion (A): The Battle of Khanua was certainly more decisive and significant than the First Battle of Panipat.
Reason (R): Rana Sanga, the Rajput hero, was certainly a more formidable adversary than Ibrahim Lodi.
(a) Both A and R are individually true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true, but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is fasle, but R is true
Answer: D

 Assertion (A): Anti-cyclonic conditions are formed in winter season when atmospheric pressure is high and air temperatures are low.
Reason (R): Winter rainfall in Northern India causes development of anticyclonic conditions with low temperatures.
(a) Both A and R are individually true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true, but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is fasle, but R is true
Answer: C

 Assertion (A): Harshavardhana convened the Prayag Assembly.
Reason (R): He wanted to popularise only the Mahayana form of Buddhism.
(a) Both A and R are individually true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true, but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is fasle, but R is true 
Answer: A

 Assertion (A): There was an increase in industrial production during 1999-2000.
Reason (R): The period witnessed a stable exchange rate and improved business sentiments.
(a) Both A and R are individually true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true, but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is fasle, but R is true
Answer: A

 Assertion (A): India's software exports increased at an average growth rate of 50% since 1995-96.
Reason (R): Indian software companies were cost-effective and maintained international quality.
(a) Both A and R are individually true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true, but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is fasle, but R is true
Answer: A

 Assertion (A): Ceiling on foreign exchange for a host of current account transaction heads was lowered in the year 2000.
Reason (R): There was a fall in foreign currency assets also.
(a) Both A and R are individually true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true, but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false 
(d) A is fasle, but R is true
Answer: B

 Assertion (A): During the Neap Tides, the high tide is lower and the low tide is higher than usual.
Reason (R): The Neap Tide, unlike the Spring Tide, occurs on the New Moon instead of on the Full Moon.
(a) Both A and R are individually true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true, but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is fasle, but R is true
Answer: C

 The prices at which the Government purchases food grains for maintaining the public distribution system and for building up buffer-stocks is known as
(a) minimum support prices
(b) procurement prices
(c) issue prices
(d) ceiling prices
Answer: A

 The theme of Indian Science Congress, 2001 was
(a) "Food Nutrition and Environmental Security"
(b) "Arrest declining interest in pure sciences"
(c) "Make India energy self-sufficient"
(d) "Make India IT Superpower"
Answer: A

 Consider the following statements regarding environment issues of India:
I. Gulf of Manner is one of the biosphere reserves.
II. The Ganga Action Plan, phase II has been merged with the National River Conservation Plan.  
III. The National Museum of Natural History at New Delhi imparts non- formal education in environment and conservation.
IV. Environmental Information System (ENVIS) acts as a decentralised information network for environmental information.
Which of these statements are correct ?
(a) I, II and IV
(b) I, II, III and IV
(c) II and III
(d) I, III and IV
Answer: B

 Which one of the Chola kings conquered Ceylon ?
(a) Aditya I
(b) Rajaraja I
(c) Rajendra
(d) Vijayalaya
Answer: C

 Consider the following statements regarding the Armed Forces :
I. First batch of women pilots was commissioned in Indian Air Force in 1996.
II. Officers' Training Academy is located in Nagpur.
III. Southern Command of Indian Navy has its Headquarters at Chennai.
IV. One of the Regional Headquarters of Coast Guard is located at Port Blair.
Which of these statements are correct ?
(a) I, II, III and IV
(b) II, III and IV
(c) III only
(d) IV only
Answer: D

 Consider the following statements regarding power sector in India :
I. The installed capacity of power generation is around 95000 MW.
II. Nuclear plants contribute nearly 15% of total power generation.
III. Hydroelectricity plants contribute nearly 40% of total power generation.
IV. Thermal plants at present account for nearly 80% of total power generation.
Which of these statements is/are correct ?
(a) I only
(b) II and III
(c) III and IV
(d) I and IV
Answer: B

 If a new State of the Indian Union is to be created, which one of the following Schedules of the Constitution must be amended ?
(a) First
(b) Second
(c) Third
(d) Fifth
Answer: A

 National Agriculture Insurance Scheme replacing Comprehensive Crop Insurance Scheme was introduced in the year
(a) 1997
(b) 1998
(c) 1999
(d) 2000
Answer: C

 Who among the following presided over the Buddhist Council held during the reign of Kanishka at Kashmir ?
(a) Parsva
(b) Nagarjuna
(c) Sudraka
(d) Vasumitra
Answer: D

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Country) (President) 
I. Columbia (A) Vicente Fox
II. The Philippines (B) Hugo Chavez
III. Mexico (C) Gloria Macapagal Arroya
IV. Venezuela (D) Andres Pastrana
Codes :
(a) I-D, II-C, III-B, IV-A
(b) I-C, II-D, III-B, IV-A
(c) I-D, II-C, III-A, IV-B
(d) I-C, II-D, III-A, IV-B
Answer: C

  The annual agricultural production of a product for the period 1991-92 to 1998-99 is shown in the figure given below
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_43.jpg">
Which one of the following is the product in Q ?
(a) Pulses
(b) Wheat
(c) Oilseeds
(d) Rice
Answer: D

 Consider the following States :
I. Gujarat
II. Karnataka
III. Maharashtra 
IV. Tamil Nadu.
The descending order of these States with reference to their level of Per Capita Net State Domestic Product is
(a) I, III, IV, II
(b) III, I, II, IV
(c) I, III, II, IV
(d) III, I, IV, II
Answer: B

 Consider the following statements regarding the political parties in India:
I. The Representation of the People Act, 1951 provides for the registration of political parties.
II. Registration of political parties is carried out by the Election Commission.
III. A national level political party is one which is recognised in four or more States.
IV. During the 1999 general elections, there were six National and 48 State level parties recognised by the Election Commission.
Which of these statements are correct ?
(a) I, II and IV
(b) I and III
(c) II and IV
(d) I, II, III and IV
Answer: D

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Institute) (Location)
I. Central Institute of Medicinal and Aromatic Plants (A) Chandigarh
II. Centre for DNA Finger Printing and Diagnostics (B) Hyderabad
III. Institute of Microbial Technology (C) New Delhi
IV. National Institute of Immunology (D) Lucknow
Codes: 
(a) I-B, II-D, III-A, IV-C
(b) I-D, II-B, III-A, IV-C
(c) I-B, II-D, III-C, IV-A
(d) I-D, II-B, III-C, IV-A
Answer: B

 Which one of the following animals was NOT represented on the seals and terracotta art of the Harappan culture ?
(a) Cow
(b) Elephant
(c) Rhinoceros
(d) Tiger
Answer: A

 The range of Agni-II missile is around
(a) 500 km
(b) 2000 km
(c) 3500 km
(d) 5000 km
Answer: B

 The approximate age of the Aravallis range is
(a) 370 million years
(b) 470 million years
(c) 570 million years
(d) 670 million years
Answer: A

 Consider the following :
I. Market borrowing
II. Treasury bills
III. Special securities issued to RBI
Which of these is/are component(s) of internal debt ?
(a) I only
(b) I and II
(c) II only 
(d) I, II and III
Answer: D

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Article of the Constitution) (Content)
I. Article 54 (A) Election of the President of India
II. Article 75 (B) Appointment of the Prime Minister and Council of Ministers
III. Article 155 (C) Appointment of the Governor of a State Ministers of a State
IV. Article 164 (D) Appointment of the Chief Minister and Council of (E) Composition of Legislative Assemblies
Codes:
(a) I-A, II-B, III-C, IV-D
(b) I-A, II-B, III-D, IV-E
(c) I-B, II-A, III-C, IV-E
(d) I-B, II-A, III-D, IV-C
Answer: A

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Important Day) (Date)
I. World Environment Day (A) March 20
II. World Forestry Day (B) June 5
III. World Habitat Day (C) September 16
IV. World Ozone Day (D) October 3 (E) December 10 
Codes:
(a) I-B, II-A, III-D, IV-E
(b) I-A, II-B, III-D, IV-C
(c) I-A, II-B, III-C, IV-D
(d) I-B, II-A, III-D, IV-C
Answer: D

  The shaded area in the given map shows the empire of
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_53.jpg">
(a) Ala-ud-din Khilji
(b) Mohammad Tughlaq
(c) Shah Jahan
(d) Aurangzeb
Answer: C

 Consider the following statements regarding Reserve Bank of India :
I. It is a banker to the Central Government.
II. It formulates and administers monetary policy.
III. It acts as an agent of the Government in respect of India's membership of IMF.
IV. It handles the borrowing programme of Government of India.
Which of these statements are correct ?
(a) I and II
(b) II, III and IV
(c) I, II, III and IV
(d) III and IV 
Answer: A

 Consider the following statements :
I. Most magmas are a combination of liquid, solid and gas.
II. Water vapour and carbon dioxide are the principal gases dissolved in a magma.
III. Basaltic magma is hotter than the silicic magma.
IV. The magma solidified between sedimentary rocks in a horizontal position is known as dike.
Which of these statements are correct ?
(a) I, II and III
(b) II, III and IV
(c) I and IV
(d) I, II and IV
Answer: B

 Consider the following schemes launched by the Union Government :
I. Antyodaya Anna
II. Gram Sadak Yojana
III. Sarvapriya
IV. Jawahar Gram Samriddhi Yojana.
Which of these were announced in the year 2000 ?
(a) I and II
(b) II and IV
(c) III and IV
(d) I, II and III
Answer: A

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Books) (Author)
I. The Struggle in My Life (A) Lech Walesa
II. The Struggle and the Triumph (B) Nelson Mandela
III. Friends and Foes (C) Leonid Brezhnev
IV. Rebirth (D) Zulfikar Ali Bhutto (E) Sheikh Mujibur Rehman 
Codes:
(a) I-A, II-B, III-E, IV-C
(b) I-B, II-A, III-E, IV-C
(c) I-A, II-B, III-C, IV-D
(d) I-B, II-A, III-C, IV-D
Answer: B

 Hoysala monuments are found in
(a) Hampi and Hospet
(b) Halebid and Belur
(c) Mysore and Bangalore
(d) Sringeri and Dharwar
Answer: B

 Consider the following statements regarding the earthquakes :
I. The intensity of earthquake is measured on Mercalli scale.
II. The magnitude of an earthquake is a measure of energy released.
III. Earthquake magnitudes are based on direct measurements of the amplitude of seismic waves.
IV. In the Richter scale, each whole number demonstrates a hundredfold increase in the amount of energy released.
"Which of these statements are correct ?
(a) I, II and III
(b) II, III and IV
(c) I and IV
(d) I and III
Answer: B

 Which Article of the Constitution provides that it shall be the endeavour of every State to provide adequate facility for instruction in the mother tongue at the primary stage of eduction ?
(a) Article 349
(b) Article 350 
(c) Article 350-A
(d) Article 351
Answer: C

 Who among the following Indian rulers established embassies in foreign countries on modern lines ?
(a) Haider Ali
(b) Mir Qasim
(c) Shah Alam II
(d) Tipu Sultan
Answer: D

 A great landslide caused by an earthquake killed hundreds of people in January 2001 near
(a) San Salvador
(b) San Jose
(c) Managua
(d) Guatemala City
Answer: A

 In the given map, the black marks show the distribution of
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_63.jpg">
(a) Asbestos
(b) Gypsum
(c) Limestone
(d) Mica
Answer: C

 Consider the following factors regarding an industry : 
I. Capital investments
II. Business turnover
III. Labour force
IV. Power consumption.
Which of these determine the nature a size of the industry ?
(a) I, III and IV
(b) I, II and IV
(c) II, III and IV
(d) II and III
Answer: B

 Which of the following pairs is NOT correctly matched ?
(a) India's first Technicolour film ... Jhansi Ki Rani
(b) India's first 3-D film ... My Dear Kuttichat
(c) India's first insured film ... Taal
(d) India's first actress to win the Bharat Ratna ... Meena Kumari
Answer: D

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Dancer) (Dance)
I. Kalamandalam Kshemavaty (A) Kathakali
II. Kottakkal Sivaraman (B) Manipuri
III. Lakshmi Viswanathan (C) Mohiniyattam
IV. N. Madhabi Devi (D) Bharata Natyam
Codes:
(a) I-A, II-C, III-B, IV-D
(b) I-C, II-A, III-D, IV-B
(c) I-A, II-C, III-D, IV-B
(d) I-C, II-A, III-B, IV-D
Answer: B

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Bhakti Saint) (Profession)
I. Namdev (A) Barber
II. Kabir (B) Weaver
III. Ravidas (C) Tailor
IV. Sena (D) Cobbler
Codes:
(a) I-B, II-C, III-A, IV-D
(b) I-C, II-B, III-D, IV-A
(c) I-C, II-B, III-A, IV-D
(d) I-B, II-C, III-D, IV-A
Answer: B

 The most appropriate measure of a country's economic growth is its
(a) Gross Domestic Product
(b) Net Domestic Product
(c) Net National Product
(d) Per Capita Real Income
Answer: D

 The Supreme Court of India tenders advice to the President on a matter of law or fact
(a) on its own initative
(b) only if he seeks such advice
(c) only if the matter relates to the Fundamental Rights of citizens
(d) only if the issue poses a threat to the unity and integrity of the country
Answer: B

 Falun Gong is
(a) an ethnic minority in Eastern China
(b) an insurgency outfit in Western China
(c) a pro-democracy movement in China
(d) a spiritual movement in China
Answer: D

 The Hunter Commission was appointed after the
(a) Black hole incident
(b) Jalianwallabagh massacre
(c) Uprising of 1857
(d) Partition of Bengal
Answer: B

 Who amongst the following was the first to state that the Earth was spherical?
(a) Aristotle
(b) Copernicus
(c) Ptolemy
(d) Strabo
Answer: C

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Term) (Explanation)
I. Fiscal deficit (A) Excess of Total Expenditure over Total Receipts
II. Budget deficit (B) Excess of Revenue Expenditure over Revenue Receipts
III. Revenue deficit (C) Excess of Total Expenditure over Total Receipts less borrowings
IV. Primary deficit (D) Excess of Total Expenditure over Total Receipts less borrowings and Interest Payments
Codes:
(a) I-C, II-A, III-B, IV-D
(b) I-D, II-C, III-B, IV-A
(c) I-A, II-C, III-B, IV-D
(d) I-C, II-A, III-D, IV-B 
Answer: A

 Consider the following organisations :
I. International Bank for Reconstruction and Development
II. International Finance Corporation
III. International Fund for Agricultural Development
IV. International Monetary Fund
Which of these are agencies of the United Nations ?
(a) I and II
(b) II and III
(c) III and IV
(d) I, II, III and IV
Answer: B

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Person) (Achievement)
I. Deep Sen Gupta (A) India's youngest International Master in the Sangli International Chess Tournament, 2000
II. P. Hari krishna (B) The first Indian ever to win a gold in discuss in the World Athletic Championship in Santiago, 2000
III. Seema Antil (C) Won the title in the Asian Junior Chess Tournament in Mumbai, 2000
IV. Tejas Bakre (D) Won the Under-12 title in the World Youth Chess Festival in Oropesa, 2000
Codes:
(a) I-D, II-C, III-B, IV-A
(b) I-B, II-D, III-A, IV-C
(c) I-D, II-A, III-B, IV-C
(d) I-B, II-A, III-C, IV-D
Answer: C

 Under the Permanent Settlement, 1793, the zamindars were required to issue pattas to the farmers which were not issued by many of the zamindars. The reason was
(a) the zamindars were trusted by the farmers
(b) there was no official check upon the zamindars
(c) it was the responsibility of the British Government
(d) the farmers were not interested in getting pattas
Answer: B

 If the stars are seen to rise perpendicular to the horizon by an observer, he is located on the
(a) Equator
(b) Tropic of Cancer
(c) South Pole
(d) North Pole
Answer: A

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Person) (Distinguished as)
I. Santosh Yadav (A) T.V. Host
II. Oprah Winfrey (B) Journalist
III. Oscar Wilde (C) Mountaineer
IV. P. Sainath (D) Dramatist and Author
Codes:
(a) I-C, II-A, III-D, IV-B
(b) I-A, II-C, III-B, IV-D
(c) I-C, II-A, III-B, IV-D
(d) I-A, II-C, III-D, IV-B
Answer: A

In the shaded area of the given map, the mean temperature for the month of July varies between
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_79.jpg">
(a) 22.5 °C — 25.0 °C
(b) 25.0 °C — 27.5 °C
(c) 27.5 °C — 30.0 °C
(d) 30.0 °C — 32.5 °C
Answer: B

 The Union Budget, 2000 awarded a Tax Holiday for the North-Eastern Region to promote industrialisation for
(a) 5 years
(b) 7 years
(c) 9 years
(d) 10 years
Answer: D

 Consider the following statements :
I. Arya Samaj was founded in 1835.
II. Lala Lajpat Rai opposed the appeal of Arya Samaj to the authority of Vedas in support of its social reform programmes.
III. Under Keshab Chandra Sen, the Brahmo Samaj campaigned for women's education.
IV. Vinoba Bhave founded the Sarvodaya Samaj to work among rufugees.
Which of these statements are correct ?
(a) I and II
(b) II and III
(c) II and IV
(d) III and IV 
Answer: B

 Consider the following taxes :
I. Corporation tax
II. Customs duty
III. Wealth tax
IV. Excise duty
Which of these is/are indirect taxes ?
(a) I only
(b) II and IV
(c) I and III
(d) II and III
Answer: B

 The Mongols under Gengis Khan invaded India during the reign of
(a) Balban
(b) Feroze Tughlaq
(c) Iltutmish
(d) Muhammad bin Tughlaq
Answer: C

 The high density of population in Nile Valley and Island of Java is primarily due to
(a) intensive agriculture
(b) industrialisation
(c) urbanisation
(d) topographic constraints
Answer: A

 The largest share of Foreign Direct Investment (1997-2000) went to
(a) Food and food-product sector
(b) Engineering sector
(c) Electronics and electric equipment sector
(d) Service sector
Answer: B

 Which one of the following duties is NOT performed by the Comptroller and Auditor General of India ?
(a) To audit and report on all expenditure from the Consolidated Fund of India
(b) To audit and report on all expenditure from the Contingency Funds and Public Accounts
(c) To audit and report on all trading, manufacturing, profit and loss accounts
(d) To control the receipt and issue of public money, and to ensure that the public revenue is lodged in the exchequer
Answer: D

 Which one of the following pairs is correctly matched ?
(a) Harappan Civilisation ... Painted Grey Ware
(b) The Kushans ... Gandhara School of Art
(c) The Mughals ... Ajanta Paintings
(d) The Marathas ... Pahari School of Painting
Answer: B

 Consider the following statements made about the sedimentary rocks :
I. Sedimentary rocks are formed at Earth's surface by the hydrological system.
II. The formation of sedimentary rocks involves the weathering of pre- existing rocks.
III. Sedimentary rocks contain fossils.
IV. Sedimentary rocks typically occur in layers.
Which of these statements are correct ?
(a) I and II
(b) I and IV
(c) II, III and IV
(d) I, II, III and IV
Answer: D

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Publisher) (Publication) 
I. Ministry of Industry (A) Report on Currency and Finance
II. Central Statistical Organisation (B) Economic Survey Statistical Organisation
III. Reserve Bank of India (C) Wholesale Price Index
IV. Ministry of Finance (D) National Accounts Statistics
Codes:
(a) I-D, II-C, III-B, IV-A
(b) I-C, II-D, III-A, IV-B
(c) I-D, II-C, III-A, IV-B
(d) I-C, II-D, III-B, IV-A
Answer: B

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Award I Prize) (Recipient)
I. Indira Gandhi Prize for Peace, Disarmament (A) Archibishop Desmond Tutu
II. Jamnalal Bajaj Award (B) Dr. Gurudev Khush
III. International Gandhi Peace Prize (C) Dr. M.S. Swaminathan
IV. Wolf Prize (D) Nelson Mandela
Codes:
(a) I-A, II-C, III-D, IV-B
(b) I-C, II-A, III-D, IV-B
(c) I-A, II-C, III-B, IV-D
(d) I-C, II-A, III-B, IV-D
Answer: B

 Which one of the following statement correctly describes the Fourth Schedule of the Constitution of India ?
(a) It lists the distribution of power between the Union and the States
(b) It contains the languages listed in the Constitution
(c) It contains the provisions regarding the administration of tribal areas 
(d) It allocates seats in the Council of States
Answer: D

 Which among the following ports was called Babul Makka (Gate of Makka) during the Mughal Period ?
(a) Calicut
(b) Broach
(c) Cambay
(d) Surat
Answer: D

 Volcanic eruptions do not occur in the
(a) Baltic Sea
(b) Black Sea
(c) Caribbean Sea
(d) Caspian Sea
Answer: A

 Who among the following leaders proposed to adopt Complete Independence as the goal of the Congress in the Ahmedabad session of 1920 ?
(a) Abul Kalam Azad
(b) Hasrat Mohani
(c) Jawaharlal Nehru
(d) Mohandas Karamchand Gandhi
Answer: B

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Sports Women) (Sport)
I. Anjali Vedpathak (A) Athletics
II. Mouma Das (B) Gymnastics
III. Neelam Singh (C) Rifle Shooting
IV. Tumpa Debnath (D) Table Tennis (E) Chess
Codes:
(a) I-C, II-D, III-B, IV-E
(b) I-D, II-C, III-A, IV-B
(c) I-D, II-C, III-B, IV-E
(d) I-C, II-D, III-A, IV-B
Answer: D

 A class of animals known as Marsupials is a characteristic feature of
(a) Africa
(b) Australia
(c) South America
(d) South-East Asia
Answer: B

 The location of the space organisation units have been marked in the given map as 1, 2, 3 and 4. Match these units with the list given and select the correct answer using the codes given below the Lists :
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_97.jpg">
A. ISRO
B. IIRS
C. NRSA
D. SAC
Codes:
(a) Calicut
(b) Broach
(c) Cambay
(d) Surat 
Answer: D

 Which of the following pairs is correctly matched ?
(a) Dewan-i-bandagani ... Tughlaq
(b) Dewan-i-Mustakhraj ... Balban
(c) Dewan-i-Kohi ... Alauddin Khilji
(d) Dewan-i-Arz ... Muhammad Tughlaq
Answer: A

 The earlier name of WTO was
(a) UNCTAD
(b) GATT
(c) UNIDO
(d) OECD
Answer: B

 Two wires have their lengths, diameters and resistivities, all in the ratio of 1 : 2. If the resistance of the thinner wire is 10 ohms, the resistance of the thicker wire is
(a) 10 ohms
(b) 5 ohms
(c) 20 ohms
(d) 40 ohms
Answer: B

 Assertion (A): A stick is dipped in water in a slanting position. If observed sideways, the stick appears short and bent at the surface of water.
Reason (R): The light coming from the stick undergoes scattering from water molecules giving the stick a short and bent appearance.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true 
Answer: C

 Assertion (A): A piece of copper and a piece of glass are heated to the same temperature. When touched, thereafter, the copper piece appears hotter than the glass piece.
Reason (R): The density of copper is more than that of glass.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: C

 Assertion (A): The boiling point of water decreases as the altitude increases.
Reason (R): The atmospheric pressure increases with altitude.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: C

 When lightwaves pass from air to glass, the variables affected are
(a) Wavelength, frequency and velocity
(b) Velocity and frequency
(c) Wavelength and frequency
(d) Wavelength and velocity
Answer: D

 When water is heated from 0°C to 10°C, its volume
(a) increases
(b) decreases
(c) does not change 
(d) first decreases and then increases
Answer: D

 Consider the following statements :
In a nuclear reactor, self-sustained chain reaction is possible, because
I. more neutrons are released in each of the fission reactions.
II. the neutrons immediately take part in the fission process.
III. the fast neutrons are slowed down by Graphite.
IV. every neutron realeased in the fission reaction initiates further fission.
Which of these statements are correct ?
(a) I, II and III
(b) I and III
(c) II and IV
(d) II, III and IV
Answer: D

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Characteristic) (Particle)
I. Zero mass (A) Positron
II. Fractional charge (B) Neutrino
III. Fractional spin (C) Quark
IV. Integral spin (D) Phonon
Codes :
(a) I-B, II-C, III-A, IV-D
(b) I-C, II-B, III-D, IV-A
(c) I-B, II-C, III-D, IV-A
(d) I-C, II-B, III-A, IV-D
Answer: A

 Who is the scientist in whose honour the "Chandra" X-ray telescope has been named ?
(a) Chandrasekhar Venkat Raman 
(b) Jagdish Chandra Bose
(c) Prafulla Chandra Roy
(d) Subrahmanyan Chandrasekhar
Answer: D

 The mass of a body on Earth is 100 kg (acceleration due to gravity, ge - 10 m/s2). If acceleration due to gravity on the Moon ge/6, then the mass of the body on the moon is
(a) 100/6 kg
(b) 60kg
(c) 100 kg
(d) 600 kg
Answer: C

 Consider the following statements :
A simple pendulum is set into oscillation. Then
I. the acceleration is zero when the bob passes through the mean position.
II. in each cycle the bob attains a given velocity twice.
III. both acceleration and velocity of the bob are zero when it reaches its extreme position during its oscillation.
IV. the amplitude of oscillation of the simple pendulum decreases with time.
Which of these statements are correct ?
(a) I and II
(b) III and IV
(c) I, II and IV
(d) II, III and IV
Answer: A

 Cloudy nights are warmer compared to clear cloudless nights, because clouds
(a) prevent cold waves from the sky from descending on Earth
(b) reflect back heat given off by Earth
(c) produce heat and radiate it towards Earth
(d) absorb heat from the atmosphere and send it towards Earth 
Answer: B

 Which of the following weather conditions is indicated by a sudden fall in barometer reading ?
(a) Stormy weather
(b) Calm weather
(c) Cold and dry weather
(d) Hot and sunny Weather
Answer: A

 A radioactive substance has a half-life of four months. Three-fourth of the substance would decay in
(a) 3 months
(b) 4 months
(c) 8 months
(d) 12 months
Answer: C

 The following table shows the percentage change in the consumption of electricity by five towns P, Q, R, S, T from 1986 to 1988 : Town Per cent change
From 1986 to 1987 From 1987 to 1988
P +8 -18
Q -15 +11
R +6 +9
S -7 -5
T +13 -6
If town T consumed 500,000 units in 1986, how much did it consume in 1988 ?
(a) 371,000 units
(b) 531,100 units
(c) 551,100 units
(d) 571,100 units
Answer: B

 Which of the following distance-time graph (x - t) represents one- dimensinal uniform motion?                                  
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_115.jpg">
(a) a
(b) b
(c) c
(d) d
Answer: D

 Assertion (A): A Chemical reaction becomes faster at higher temperatures.
Reason (R): At higher temperatures, molecular motion becomes more rapid. (
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is fasle but R is true
Answer: A

 Which one of the following is NOT radioactive ?
(a) Astatine
(b) Francium
(c) Tritium
(d) Zirconium
Answer: D

 Which one of the following is the correct sequence in increasing order of molecular weights of the hydrocarbons ?
(a) Methane, ethane, propane and butane
(b) Propane, butane, ethane and methane
(c) Butane, ethane, propane and methane
(d) Butane, propane, ethane and methane
Answer: A

 In an atom, the order of filling up of the orbitals is governed by
(a) Aufbau principle 
(b) Heisenberg's uncertainty principle
(c) Hund's rule
(d) Pauli's exclusion principle
Answer: A

 An aqueous solution of copper sulphate is acidic in nature because the salt undergoes
(a) dialysis
(b) electrolysis
(c) hydrolysis
(d) photolysis
Answer: C

 Consider the following statements with reference to the Periodic Table of chemical elements :
I. lonisation potential gradually decreases along a period.
II. In a group of elements, electron affinity decreases as the atomic weight increases.
III. In a given period, electronegativity decreases as the atomic number increases.
Which of these statement(s) is/are correct ? (
(a) I only
(b) II only
(c) I and III
(d) II and III
Answer: B

 Quartizite is metamorphosed from
(a) Limestone
(b) Obsidian
(c) Sandstone
(d) Shale
Answer: A

 Which of the following cell organelles play the most significant role in protein synthesis ?  
(a) Lysosome and Centrosome
(b) Endoplasmic reticulum and Ribosome
(c) Golgi apparatus and Mitochondria
(d) Lysosome and Mitochondria
Answer: B

 Assertion (A): Scientists can cut apart and paste together DNA molecules at will, regardless of the source of the molecules.
Reason (R): DNA fragments can be manipulated using restriction endonucleases and DNA ligases.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT a correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is fasle but R is true
Answer: B

 The cellular and molecular control of programmed cell death is known as
(a) Apoptosis
(b) Ageing
(c) Degeneration
(d) Necrosis
Answer: A

 Which organelle in the cell, other than nucleus, contains DNA ?
(a) Centriole
(b) Golgi apparatus
(c) Lysosome
(d) Mitochondrion
Answer: D

 Epiphytes are plants which depend on other plants for
(a) food 
(b) mechanical support
(c) shade
(d) water
Answer: B

 Antigen is a substance which
(a) destroys harmful bacteria
(b) is used to treat poisoning
(c) lowers body-temperature
(d) stimulates formation of antibody
Answer: D

 Which of the following features of DNA makes in uniquely suited to store and transmit genetic information from generation to generation ?
(a) Complementarity of the two stands
(b) Double helix
(c) Number of base-pairs per turn
(d) Sugar-phosphate backbone
Answer: A

 The American multinational company, Monsanto has produced an insect-resistant cotton variety that is undergoing field- trails in India. A toxin gene from which ONE of the following bacteria has been transferred to this transgenic cotton ?
(a) Bacillus subtilis
(b) Bacillus thurigiensis
(c) Bacillus amyloliquifanciens
(d) Bacillus globlii
Answer: B

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Bone) (Name)
I. Breast-bone (A) Clavicle 
II. Collar-bone (B) Patella
III. Knee-cap (C) Scapula
IV. Shoulder blade (D) Sternum
Codes:
(a) I-D, II-A, III-C, IV-B
(b) I-A, II-D, III-C, IV-B
(c) I-A, II-D, III-B, IV-C
(d) I-D, II-A, III-B, IV-C
Answer: D

 Consider the following statements :
I. Tapeworm is a hermaphrodite.
II. Round-worm has separate sexes.
III. Filaria is caused by a nematode.
IV. Guinea-worm is an annelid.
Which of these are correct ?
(a) I and II
(b) I, II and III
(c) III and IV
(d) II, III and IV
Answer: B

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Achievement in genetics) (Scientists)
I. Discovery of tramsdiction and Conjugation in bacteria (A) Khurana
II. Establishing the sex-linked inheritance (B) Kornberg
III. Isolation of DNA polymerase form E. coli (C) Lederberg
IV. Establishing the complete genetic code (D) Morgan (E) Ochoa
Codes:
(a) I-D, II-C, III-B, IV-A 
(b) I-C, II-D, III-A, IV-E
(c) I-D, II-C, III-A, IV-E
(d) I-C, II-D, III-B, IV-A
Answer: D

 "Athlete's Foot" is a disease caused by
(a) Bacteria
(b) Fungus
(c) Protozoan
(d) Nematode
Answer: B

 In the eye donation, which part of the eye is transplanted from the donor ?
(a) Cornea
(b) Lens
(c) Retina
(d) The whole eye
Answer: A

 A man whose blood group is not known meets with a serious accident and needs blood transfusion immediately. Which one of the blood groups mentioned below and readily available in the hospital will be safe for transfusion ?
(a) O, Rh-
(b) O, Rh+
(c) AB, Rh-
(d) AB, Rh+
Answer: B

 "Metastasis" is the process by which
(a) cells divide rapidly under the influence of drugs
(b) cancer cells spread through the blood or laymphatic system to other sites or organs
(c) the chromosomes in cell nuclei are attached to the spindle before moving to the anaphase poles 
(d) cancer cells are successfully inhibited to divide any further
Answer: A

 Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Substance) (Physiological role)
I. Ptyalin (A) Converts angioten-sinogen in blood into angiotensin
II. Pepsin (B) Digests starch
III. Renin (C) Digests proteins
IV. Oxytocin (D) Hydrolyses fats (E) Induces contraction of smooth muscles
Codes:
(a) I-B, II-C, III-A, IV-E
(b) I-C, II-D, III-B, IV-E
(c) I-B, II-C, IH-E, IV-A
(d) I-C, II-A, III-B, IV-D
Answer: A

 Solve the given equations :
x2 + y2 = 34
x4 - y4 = 544
The values of x and y are
(a) ± 4, ± 3
(b) ± 5, ± 3
(c) ±3, ±5
(d) ±3, ±4
Answer: B

 A worker reaches his factory 3 minutes late if his speed from his house to the factory is 5 km/hr. If he walks at a speed of 6 km/hr, then he reaches the factory 7 minutes early. The distance of the factory from his house is
(a) 4 km
(b) 5 km 
(c) 6 km
(d) 7 km
Answer: B

 A conveyer belt delivers baggage at the rate of 3 tons in 5 minutes, and a second conveyer belt delivers baggage at the rate of 1 ton in 2 minutes. How much time will it take to get 33 tons of baggage delivered using both the conveyer belts ?
(a) 25 minutes and 30 seconds
(b) 30 minutes
(c) 35 minutes
(d) 40 minutes and 45 seconds
Answer: B

 Water is filled in a container in such a manner that its volume doubles after every five minutes. If takes 30 minutes for the container to be full, in how much time will it be one-fourth full ?
(a) 7 minutes and 30 seconds
(b) 10 minutes
(c) 20 minutes
(d) 25 minutes
Answer: A

 A city has a population of 3,00,000 out of which 1,80,000 are males.  50% of the population is literate. If 70% of the males are literate, the number of literate females is
(a) 24,000
(b) 30,000
(c) 54,000
(d) 60,000
Answer: A

 In a survey, it was found that 80% of those surveyed owned a car while 60% of those surveyed owned a mobile phone. If 55% owned both a car and a mobile phone, what per cent of those surveyed owned a car or a mobile phone or both ?  
(a) 65%
(b) 80%
(c) 85%
(d) 97.5%
Answer: C

 In 1930, a person's age was 8 times that of his son. In 1938, the father's age became ten times that of his son's age in 1930. The ages of the son and father in 1940 were, respectively.
(a) 16 years, 58 years
(b) 15 years, 50 years
(c) 14 years, 42 years
(d) 13 years, 34 years
Answer: C

  A circle of 1 m radius is drawn inside a square as shown in the figure given below. What is the area of the shaded portion in m2?
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_146.jpg">
(a) (4 - p)
(b) 1 + (p/2)
(c) (1/4) - (p/4)
(d) 1 - (p/4)
Answer: D

 Most guitarists are bearded males. If A represents all males, B represents bearded males and C represents all male guitarists, then the correct diagram for their relation (shaded portion) is 
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_147.jpg">
(a) a
(b) b
(c) c
(d) d
Answer: A

 In the given figure, ABCD is a cyclic quadrilateral, AB = BC and angle BAC = 70°, then angle ADC is
<img id="ans-image" style="vertical-align:middle;" src="/public/images/IAS_2001_148.jpg">
(a) 40°
(b) 80°
(c) 110°
(d) 140° 
Answer: D

 Anand must be a vegetarian because he is a Buddhist.  The argument assumes that
(a) most Buddhists are vegetarians
(b) all Buddhists are vegetarians
(c) only Buddhists are vegetarians
(d) most vegetarians are Buddhists 
Answer: A

 A person travels from X to Y a speed of 40 kmph and returns by increasing his speed by 50%. What is his average speed for both the trips ?
(a) 36 kmph
(b) 45 kmph
(c) 48 kmph
(d) 50 kmph
Answer: C
