 Alam Khan, one of those who invited Babar to invade India was
(a) An uncle of Ibrahim Lodi and a pretender to the throne of Delhi
(b) A cousin of Ibrahim Lodi who was ill-treated and expelled form the country
(c) The father of Dilawar Khan to whom cruel treatment was meted out by Ibrahim Lodi
(d) A high official in Punjab province who was very much discontented with Ibrahim Lodi's treatment to his tribe.
Answer: A

 The battle of Dharmat was fought between
(a) Muhammad Gori and Jai Chand
(b) Babar and the Afghans
(c) Aurangzeb and Dara Shikoh
(d) Ahmad Shah Durrani and the Marathas
Answer: C

 Which one among the following has the largest shipyard in India?  
(a) Kolkata
(b) Kochi
(c) Mumbai
(d) Visakhapatnam
Answer: B

 Three flags, each of different colour, are available for a military exercise. Using these flags, different codes can be generated by waving
(i) Single flag of different colours, or
(ii) Any two flags in a different sequence of colours, or
(iii) Three flags in a different sequence of colour
The maximum number of codes that can be generated is
(a) 6
(b) 9
(c) 15
(d) 18
Answer: C

 Match List I (Organisation) with List II (Location) and select the correct answer using the codes given below the list:
List I List II
(Organisation) (Location)
A. National Sugar Institute 1. Dehradun
B. Mishra Dhatu Nigam Limited 2. Kamptee
C. Institute of Military Law 3. Pune
D. Institute of National Integration 4. Hyderabad
Codes:
     A B C D
(a) 3 1 4 2
(b) 5 1 4 3 
(c) 3 4 5 2
(d) 5 4 2 3
Answer: D

 Tim Montgomery set a new world record at the IAAF Grand Prix final in the year 2002 in
(a) Long Jump
(b) 110 m Hurdle Race
(c) 100 m Dash
(d) High Jump
Answer: C

 With reference to the work of human kidney, consider the following statements:
1. After the waste is removed in the kidney, the cleaner blood is sent back through renal artery.
2. From Bowman's capsule, the filtered liquid passes through tiny tubes where much of the glucose is reabsorbed and sent back to the blood in the renal vein.
Which of these statements is/the correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: D

 A hydrogen-inflated polythene balloon is released from the surface of the earth. As the balloon rises to an altitude up in the atmosphere, it will
(a) Decrease in size
(b) Flatten into a disc-like shape
(c) Increase in size
(d) Maintain the same size and shape 
Answer: C

 The power to enlarge the jurisdiction of the Supreme Court of India with respect to any matter included in the Union List of Legislative Powers rests with
(a) The President of India
(b) The Chief Justice of India
(c) The Parliament
(d) The Union Ministry of Law, justice and Company Affairs
Answer: C

 Which one of the following High Courts has the Territorial Jurisdiction over Andaman and Nicobar Islands?
(a) Andhra Pradesh
(b) Calcutta
(c) Madras
(d) Orissa
Answer: B

 Under which Article of the Indian Constitution did the President make a reference to the Supreme Court to seek the Court's opinion on the Constitutional validity of the Election Commission's decision on deferring the Gujarat Assembly elections (in the year 2002)?
(a) Article 142
(b) Article 143
(c) Article 144
(d) Article 145
Answer: B

 Consider the following statements :
1. India launched its first full-fledged meteorological satellite (METSAT) in September 2002.
2. For the first time, the space vehicle PSLV- C4 carried a payload of more than 1000 kg into a geosynchronous orbit.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: C

 Nanda Devi peak forms a part of
(a) Assam Himalayas
(b) Kumaon Himalayas
(c) Nepal Himalayas
(d) Punjab Himalayas
Answer: B

 Consider the following statements
1. India is the original home of the cotton plant.
2. India is the first country in the world to develop hybrid cotton variety leading to increased production.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: C

 Who is the author of book 'New Dimensions of India's Foreign Policy'?
(a) A B Vajpayee
(b) Jaswant Singh
(c) P C Alexander
(d) Yashwant Sinha 
Answer: A

 How did the Mughal Emperor Jahandar Shah's reign come to an early end?
(a) He was deposed by his wazir
(b) He died due to a slip while climbing down steps
(c) He was defeated by his nephew in a battle
(d) He died of sickness due to too much consumption of wine
Answer: C

 In India, among the following locations, the Dutch established their earliest factory at
(a) Surat
(b) Pulicat
(c) Cochin
(d) Cassimbazar
Answer: B

 Consider the following statements:
1. While members of the Rajya Sabha are associated with Committees on Public Accounts and Public Undertakings, Members of Committee on Estimates are drawn entirely from Lok Sabha.
2. The Ministry of Parliamentary Affairs works under the overall direction of Cabinet Committee on Parliamentary Affairs.
3. The Minister of Parliamentary Affairs nominates members of Parliament on Committees, Councils, Boards and Commissions etc.  set up by the Government of India in the various ministries.
Which of these statements are correct?
(a) 1 and 2
(b) 2 and 3
(c) 1 and 3
(d) 1, 2 and 3 
Answer: A

 The Genetic Engineering Approval Committee, whose permission is required for cultivation of any genetically modified crop such as Bt-Cotton in India, is under the Union Minister of
(a) Agriculture
(b) Environment and Forests
(c) Commerce and Industry
(d) Rural Development
Answer: B

 As per Indian Protocol, who among the following ranks highest in the order of precedence?
(a) Deputy Prime Minister
(b) Former President
(c) Governor of a State within his state
(d) Speaker of Lok Sabha
Answer: C

 Among the following cities, which one is at the highest altitude above mean sea level?
(a) Bangalore
(b) Delhi
(c) Jodhpur
(d) Nagpur
Answer: A

 Consider the following statements :
1. Steam at 100° C and boiling water at 100° C contain same amount of heat.
2. Latent heat of fusion of ice is equal to the latent heat of vaporization of water.
3. In an air-conditioner, heat is extracted from the room-air at the evaporator coils and is rejected out at the condenser coils.
Which of these statements is/are correct?  
(a) 1 and 2
(b) 2 and 3
(c) Only 2
(d) Only 3
Answer: D

 Consider the following statements:
1. Molasses is a by-product of sugar production process.
2. Bagasse obtained in the sugar mills is used as a fuel in the boilers to generate steam for the sugar factories.
3. Sugar can only be produced from sugarcane as the raw material.
Which of these statement are correct?
(a) 1 and 2
(b) 2 and 3
(c) 1 and 3
(d) 1, 2 and 3
Answer: A

 Consider the following statements:
1. Longitude of Jabalpur's location is between those of Indore and Bhopal
2. Latitude of Aurangabad's location is between those of Vadodara and Pune
3. Bangalore is situated more southward than Chennai.
Which of these statements is/are?
(a) 1 and 3
(b) Only 2
(c) 2 and 3
(d) 1, 2 and 3
Answer: C

 Which one among the following States is smallest in area?
(a) Andhra Pradesh 
(b) Gujarat
(c) Karnataka
(d) Tamil Nadu
Answer: D

 Consider the following statements:
A 4-wheel vehicle moving a sharp circular path at high speed will
1. Overturn about its outer wheels
2. Overturn about its inner wheels
3. Skid outwards
4. Skid inwards
Which of these statements are correct?
(a) 1 and 3
(b) 2 and 4
(c) 2 and 3
(d) 1 and 4
Answer: C

 The Basque people who are frequently in the news for their separatist activity live in
(a) France
(b) Italy
(c) Portugal
(d) Spain
Answer: D

 Match List I and (High Officials) with List II (Organisation) select the correct answer using the codes given below the lists
List I List II
(High officials) (Organisation)
A. C P Jain 1. Indian Airlines
B. S Ramadorai 2. NTPC 
C. Sunil Arora 3. TCS
D. Vivek Paul 4. Wipro Technologies
Codes:
     A B C D
(a) 4 1 3 2
(b) 4 3 1 2
(c) 2 3 1 4
(d) 2 1 3 4
Answer: C

 Which one of the following statements is correct?
(a) Liquid Sodium is employed as a coolant in nuclear reactors
(b) Calcium carbonate is an ingredient of toothpaste
(c) Bordeaux mixture consists of sodium sulphate and lime
(d) Zinc amalgams are used as a dental filling
Answer: A

 Consider the following statements:
1. The Cholas defeated Pandya and Chera rulers and established their domination over peninsular India in early medieval times.
2. The Cholas sent an expedition against Sailendra empire of South- East Asia and conquered some of the areas.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: C

 Diffusion of light in the atmosphere takes place due to
(a) Carbon dioxide
(b) Dust particles 
(c) Helium
(d) Water vapours
Answer: B

 In India, the first bank of limited liability managed by Indians and founded in 1881 was
(a) Hindustan Commercial Bank
(b) Oudh Commercial Bank
(c) Pubjab National Bank
(d) Punjab and Sind Bank
Answer: A

 Which one of the following statements is correct?
(a) The Press Council of India is an autonomous quasi-judicial body established under an Act of Parliament.
(b) The Press Information Bureau provides accreditation to media persons so as to have easy access to information from government sources
(c) Among all the states of India, Maharashtra publishes the largest number of newspapers
(d) Press Trust of India is the largest news agency in the country
Answer: C

 The government holding in BPCL is
(a) More than 70%
(b) Between 60% and 70%
(c) Between 50% and 60%
(d) Less than 50%
Answer: B

 Consider the following statements regarding the relations between India and Pakistan:
1. During Shimla Agreement, Indira Gandhi and Zulfikar Bhutto agreed to maintain the sanctity of LoC
2. Lahore Summit took place in the year 1997
3. Islamabad Summit was held between Rajiv Gandhi and Nawaz Sharif
Which of these statements is/are correct?
(a) 1, 2 and 3
(b) 1 and 3
(c) Only 2
(d) Only 1
Answer: D

 During the year 2000-01, which one of the following industries recorded highest growth rate in India?
(a) Cement
(b) Coal
(c) Electricity
(d) Steel
Answer: D

 An oil tanker is partially filled with oil and moves forward on a level road with uniform acceleration. The free surface of oil then
(a) Remains horizontal
(b) Is inclined to the horizontal with smaller depth at the rear end
(c) Is inclined to the horizontal with larger depth at the rear end
(d) Assumes parabolic curve
Answer: C

 In which one of the following countries is rupee its currency?
(a) Bhutan
(b) Malaysia
(c) Maldives
(d) Seychelles 
Answer: D

 Which one of the following countries is land locked?
(a) Bolivia
(b) Peru
(c) Suriname
(d) Uruguay
Answer: A

 In December 2002, the Prime Minister of India signed 'Delhi Declaration' with the
(a) President of Indonesia
(b) President of Russia
(c) Prime Minister of Cambodia
(d) Prime Minister of Laos
Answer: B

 Among the following cities, which one is nearest to the Tropic of Cancer?
(a) Delhi
(b) Kolkata
(c) Jodhpur
(d) Nagpur
Answer: B

 'Mrichchhakatika' an ancient Indian book written by Shudraka deals with
(a) The love affair of a rich merchant with the daughter of a courtesan
(b) The victory of Chandragupta II over the Shaka Kshat-rapas of western India
(c) The military expeditions and exploits of Samudragupta
(d) The love affair between a Gupta King and a princess of Kamarupa
Answer: A

 Consider the following statements
1. Vardhamana Mahavira's mother was the daughter of Lichchhavi chief Chetaka.
2. Goutama Buddha's mother was a princess from the Kosha-lan dynasty.
3. Parshvanatha, the 23rd Tirthankara, belonged to Banaras.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) 2 and 3
(d) 1, 2 and 3
Answer: C

 A car travels the first one-third of a certain distance with a speed of 10 km/hr, the next one-third distance with a speed of 20 km/hr and the last one-third distance with a speed of 60 km/hr. The average speed of the car for the whole journey is
(a) 18 km/hr
(b) 24 km/hr
(c) 30 km/hr
(d) 36 km/hr
Answer: A

 Consider the following statements The purpose of adding sodium sulphate and sodium silicate to the detergent in a washing powder is
1. To keep the washing powder dry
2. To maintain the alkalinity of the powder
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2 
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: A

 Debenture holder of a company are its
(a) Shareholders
(b) Creditors
(c) Debtors
(d) Directors
Answer: B

 Which one of the following statements is correct?
(a) The National Song Vande Mataram was composed by Bankimchandra Chatterji originally in Bengali
(b) The National Calendar of India based on Saka era has its 1st Chaitra on 22nd March normally and 21st March in a leap year
(c) The design of the National Flag of India was adopted by the Constituent Assembly on 22nd July 1947
(d) The song 'Jana-gana-mana', composed originally in Bengali by Rabindranath Tagore was adopted in its Hindi version by the Constituent Assembly on 24th January 1950 as the National Anthem of India
Answer: A

 Which one of the following Articles of the Indian Constitution provides that 'It shall be the duty of the Union to protect every State against external aggression and internal disturbance'?
(a) Article 215
(b) Article 275
(c) Article 325
(d) Article 355 
Answer: D

 'A' walks around a circular field at the rate of one round per hour while 'B' runs around it at the rate of six rounds per hour. They start in the same direction from the same point at 7.30 a.m. They shall first cross each other at
(a) 8.30 a.m.
(b) 8.10 a.m.
(c) 7.48 a.m.
(d) 7.42 a.m.
Answer: D

 Consider the following statements:
In India, stamp duties on financial transactions are
1. levied and collected by the State Government
2. appropriated by the Union Government.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: D

 Which one of the following statements is correct?
(a) East Timor was a British colony for four centuries
(b) The European colonial rulers handed over East Timor to Indonesia in 1975
(c) The United Nations took over East Timor in 1999 to prepare it for independence
(d) East Timor finally declared its independence in Dec. 2001
Answer: C

 Match List I (Item in the Indian Constitution) with List II (Country from which it was derived) and select the correct answer using the codes given below the list.  List I List II
(Item in the India Constitution) (Country from which it was derived)
A. Directive Principles of State Policy 1. Australia
B. Fundamental Rights 2. Canada
C. Concurrent List in Union-State Relations 3. Ireland
D. India as a Union of States with greater powers to the Union 4. United kingdom 5. USA
Codes:
     A B C D
(a) 5 4 1 2
(b) 3 5 2 1
(c) 5 4 2 1
(d) 3 5 1 2
Answer: D

 With reference to Indian defence, which one of the following statements is correct?
(a) With the induction of Prithvi II, the IAF is the only airforce in the world with surface-to-surface ballistic missiles under its command
(b) Sukhoi-30 MKI jet fighters can launch air-to-air and air-to-surface precision missiles
(c) Trishul is a supersonic surface to-air missile-vith a range of 30 km
(d) The indigenously built INS Prabal can launch surface-to-surface missiles
Answer: D

 The Indira Gandhi Peace Prize, 2002 was awarded to
(a) John Hume 
(b) Nelson Mandela
(c) Norodom Sihanouk
(d) Sadako Ogata
Answer: C

 Match List I (Name of the Person) with List II (Associated with) and select the correct answer using the codes given below the lists:
List I List II
(Name of the person) (Associated with)
A. Brijtnoham Lall Mungal 1. Biotechnology
B. Kiran Karnik 2. Automobile industry
C. Kiran Mazumdar Shaw 3. Software industry
D. Sunil Mittal 4. Telecom Industry 5. Film Industry
Codes:
     A B C D
(a) 4 1 5 2
(b) 4 3 1 2
(c) 2 3 1 4
(d) 2 1 5 4
Answer: C

 Whom did Mahesh Bhupati and Max Mirnyi beat in the US Open men's doubles tennis championship in the year 2002 to win the title?
(a) Wayne Black and Kevin Ullyett
(b) Mike Bryan and Bob Bryan
(c) Jonas Bjorkman and Todd Woodbridge
(d) Jiri Novak and Radek Stepanek 
Answer: D

 Four different candles, which can last for 5 hours, 4 hours. 3 hours and 2 hours of burning, respectively, are lit in a room at the same instant and allowed to burn till such time that the three candles in the room get extinguished. The cost of burning each one of these candles is 75 paise per hour. The cost involved is:
(a) Rs. 2.75
(b) Rs. 3.75
(c) Rs. 9.75
(d) Rs. 12.50
Answer: C

 Which one of the following statements is correct with reference to FEMA in India?
(a) The Foreign Exchange Regulation Act (FERA), was replaced by Foreign Exchange Management Act (FEMA) in the year 2001
(b) FERA was given a sunset clause of one year till 31st May 2002 to enable Enforcement Directorate to complete the investigation of pending issues
(c) Under FEMA, violation of foreign exchange rules has ceased to be a criminal offence
(d) As per the new dispensation, Enforcement Directorate can arrest and prosecute the people for the violation of foreign exchange rules
Answer: C

 Consider the following statements
1. India's import of crude and petroleum product during the year 2001-02 accounted for about 27% of India's total imports.
2. During the year, 2001-02, India's exports had increased by 10% as compared to the previous year
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2 
(d) Neither 1 nor 2
Answer: A

 Who among the following was selected for the 2001 Dada Saheb Phalke Award?
(a) Dev Anand
(b) Lata Mangeshkar
(c) Ramanand Sagar
(d) Yash Chopra
Answer: D

 Which one of the following statements is correct?
(a) Milk contains none of the B-vitamins
(b) Vitamin-A (retinal) deficiency leads to dry and scaly skin
(c) One of the symptoms of scurvy is pain in the joints
(d) Vitamin B1 (thiamine) deficiency can lead to heart failure
Answer: A

 As per the Human Development Index given by UNDP, which one of the following sequences of South Asian countries is correct, in the order of higher to lower development?
(a) India-Sri Lanka-Pakistan-Maldives
(b) Maldives-Sri Lanka-India-Pakistan
(c) Sri Lanka-Maldives-India-Pakistan
(d) Maldives-India-Pakistan-Sri Lanka
Answer: B

 Which one of the following statements is correct?
(a) The velocity of sound in air increases with the increase of temperature
(b) The velocity of sound in air is independent of pressure
(c) The velocity of sound in air decreased as the humidity increases
(d) The velocity of sound in air is not affected by the change in amplitude and frequency
Answer: C

 Consider the following statements:
1. India ranks first in the world in fruit production.
2. India ranks second in the world in the export of tobacco.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: A

 Which one of the following statements correct?
(a) Alliance Air is a wholly-owner subsidiary of Indian Airlines
(b) The Airports Authority of Indian manages seven of the country international airports
(c) The Airports Authority of India is the regulatory organisation for enforcing civil air regulations in India
(d) It is the function of Directorate General of Civil Aviation to plan and construct runways and termination buildings and to provide air safety services
Answer: A

 Which one of the following Bills must be passed by each House of the Indian Parliament separately, by special majority?
(a) Ordinary Bill
(b) Money Bill
(c) Finance Bill
(d) Constitution Amendment Bill
Answer: D

 Consider the following animals of India: 
1. Crocodile
2. Elephant
Which of these is/are endangered species?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: C

 Which one among the following covers the highest percentage of forest area in the world?
(a) Temperate Coniferous forests
(b) Temperate Deciduous forests
(c) Tropical Monsoon forests
(d) Tropical Rain forests
Answer: A

 A two member committee comprising of one male and one female member is to be constituted out of five males and three females. Amongst the females. Ms. A refuses to be a member of the committee in which Mr. B is taken as the member. In how many different ways can the committee be constituted?
(a) 11
(b) 12
(c) 13
(d) 14
Answer: D

 Consider the following statements:
1. The last Mauryan ruler, Brihadratha was assassinated by his commander-in-chief, Pushyamitra Sunga.
2. The last Sunga king, Devabhuti was assassinated by his Brahmana minister Vasudeva Kanva who usurped the throne 
3. The last ruler of the Kanva dynasty was deposed by the Andhras.
Which of these statements is/are correct?
(a) 1 and 2
(b) Only 2
(c) Only 3
(d) 1, 2 and 3
Answer: D

 The aim of education as stated by the Wood's despatch of 1854 was
(a) The creation of employment opportunities for native Indians
(b) The spread of western culture in India
(c) The promotion of literacy among the people using English medium of language
(d) The introduction of scientific research and rationalism in the traditional Indian education
Answer: B

 Who won the title in the finals of French Open men's singles tennis championship in the year 2002?
(a) Albert Costa
(b) Juan Carlos Ferrero
(c) Andre Agassi
(d) Pete Sampras
Answer: A

 Consider the following statements:
The function (S) of the Finance Commission is/are
1. to allow the withdrawal of money out of the Consolidated Fund of India.
2. to allocate between the States the shares of proceeds of taxes.
3. to consider applications for grants-in-aid from States.
4. to supervise and report on whether the Union and State governments are levying taxes in accordance with the budgetary provisions.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) 2 and 3
(c) 3 and 4
(d) 1, 2 and 4
Answer: B

 Which one among the following State has the highest female literacy rate as per the Census 2001?
(a) Chhattisgarh
(b) Madhya Pradesh
(c) Orissa
(d) Rajasthan
Answer: A

 Which one among the following countries has the lowest GDP per capita?
(a) China
(b) India
(c) Indonesia
(d) Sri Lanka
Answer: B

 Consider the following statements:
1. In Macedonia, ethnic Albanians are a minority
2. In Kosovo, Serbians are a majority
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2 
Answer: C

 Israel has common borders with
(a) Lebanon, Syria. Jordan and Egypt
(b) Lebanon, Syria, Turkey and Jordan
(c) Cyprus, Turkey, Jordan and Egypt
(d) Turkey, Syria, Iraq and Yemen
Answer: A

 What is the correct sequence of the rivers-Godavari, Mahanadi, Narmada and Tapi in the descending order of their lengths?
(a) Godavari-Mahanadi-Narmada-Tapi
(b) Godavari-Narmada-Mahanadi-Tapi
(c) Narmada-Godavari-Tapi-Mahanadi
(d) Narmada-Tapi-Godavari-Mahandai
Answer: B

 If the radius of the earth were shrink by one per cent , its mass remaining the same, the value of 'g' on the earth's surface would
(a) increase by 0.5%
(b) increase by 2%
(c) decrease by 0.5%
(d) decrease by 2%
Answer: A

 With reference to the entry of European powers into India, which one of the following statements is correct?
(a) The Portuguese captured Goa in 1499
(b) The English opened their first factory in South India at Masulipatam
(c) In Eastern India, the English Company opened its first factory in Orissa in 1633 
(d) Under the leadership of supleix, the French occupied Madras in 1746
Answer: B

 With reference to Indian freedom struggle, which one of the following statements is correct?
(a) The Rowatt Act around a wave of popular indignation and red to the Jallianwala Bagh massacre
(b) Subhash Chandra Bose formed the Forward Blood
(c) Bhagat Singh was one of the founders of Hindustan Republican Socialist Association
(d) In 1931, the Congress Session at Karachi opposed Gandhi-Irwin pact
Answer: D

 Consider the following statements:
1. In the last five years, Indian software exports have increased at a compound annual growth rate of about 60%
2. The software and service industry in India registered an overall growth of about 28% in rupee terms during the year 2001-2002.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: D

 Which one of the following statements is correct?
(a) India is the second largest producer of nitrogenous fertilisers in the world
(b) India is the ninth largest steel producing county in the world
(c) India is the second largest producer of silk in the world
(d) India ranks third in the world in coal production 
Answer: A

 Which one of the following statements is correct?
(a) Only the Rajya Sabha and not the Lok Sabha can have nominated members
(b) There is a constitutional provision for nominating two members belonging to the Anglo-Indian community to the Rajya Sabha
(c) There is no constitutional bar for a nominated member to be appointed Union minister
(d) A nominated member can vote both in the Presidential
Answer: C

 With reference to Government of India's I decisions regarding Foreign Direct Investment (FDI) during the year 2001- 02, consider the following statements:
1. Out of the 100% FDI allowed by India in tea sector, the foreign firm would have to disinvest 33% of the equity in favour of an Indian partner within four years.
2. Regarding the FDI in print media in India, the single largest Indian shareholder should have a holding higher than 26%
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: B

 The leader of the Bardoli Satyagraha (1928) was
(a) Sardar Vallabhbhai Patel
(b) Mahatma Gandhi
(c) Vithalbhai J Patel
(d) Mahadev Desai 
Answer: A

 The Kelkar proposals which were in the news recently were the
(a) recommendations for reforms in the power sector
(b) recommendations for tax reforms
(c) guidelines for the privatisation
(d) guidelines for reducing vehicular pollution, and the promotion of CNG use
Answer: B

 Consider the following statements:
1. The joint sitting of the two houses of the Parliament in India is sanctioned under Article 108 of the Constitution
2. The first joint sitting of Lok Sabha and Rajya Sabha was held in the year 1961
3. The second joint sitting of the two Houses of Indian Parliament was held to pass the Banking Service Commission (Repeal) Bill
Which of these statements are correct?
(a) 1 and 2
(b) 2 and 3
(c) 1 and 3
(d) 1, 2 and 3
Answer: D

 Life expectancy is highest in the world in
(a) Canada
(b) Germany
(c) Japan
(d) Norway
Answer: C

 During the colonial period in India, what was the purpose of the Whitley Commission?
(a) To review the fitness of India for further political reforms 
(b) To report on the existing conditions of labour and to make recommendations
(c) To draw up a plan for financial reforms for India
(d) To develop a comprehensive scheme for Civil Services in India
Answer: B

 Octopus is
(a) an arthropod
(b) an echinoderm
(c) a heimchordate
(d) a mollusc
Answer: D

 Consider the following conditions of sick human body
1. Swollen lymph nodes
2. Sweating at night
3. Loss of memory
4. Loss of weight
Which of these are the symptoms of AIDS?
(a) 1 and 2
(b) 2, 3 and 4
(c) 1, 2 and 3
(d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

 Emperor Harsha's southward march was stopped on the Narmada river by
(a) Pulakesin-I
(b) Pulakesin-II
(c) Vikramaditya-I
(d) Vilcramaditya-II
Answer: B

 Under which Article of the Indian Constitution did the President give his assent to the ordinance on electoral reforms when it was sent back to him by the Union Cabinet without making any changes (in the year 2002)?
(a) Article 121
(b) Article 122
(c) Article 123
(d) Article 124
Answer: C

 Dilip Kaur Tiwana is well known as a
(a) litterateur
(b) musician
(c) scientist
(d) sports person
Answer: A

 Consider the following statements:
1. The maximum limit of shareholding of Indian promoters in private sector banks in India is 49 per cent of the paid up capital.
2. Foreign Direct Investment up to 49 per cent from all sources is permitted in private sector banks in India under the automatic route.
Which to these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: D

 Match List I (Cricketer) with List II (country) and select the correct answer using the codes given below the lists:
List I List II
(Cricketer) (Country)
A. Barry Richards 1. England
B. Ted Dexter 2. West Indies 
C. Alan Davidson 3. South Africa
D. Charli Griffith 4. New Zealand 5. Australia
Codes:
     A B C D
(a) 3 2 5 1
(b) 5 1 4 2
(c) 3 1 5 2
(d) 5 2 4 1
Answer: C

 Regarding the atom of a chemical element, the magnetic quantum number refers to
(a) orientation
(b) shape
(c) size
(d) spin
Answer: D

 Consider the following statements:
1. The common blue green algae Spirogyra and Ulothrix are found in both fresh water ponds and oceans.
2. The chameleon can look ahead with one eye, and at the same time look behind with another.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: B

 Which among the following countries has the largest population?
(a) Indonesia
(b) Japan
(c) Pakistan
(d) Sudan
Answer: A

 Assertion (A): Emperor Akbar marched towards Afghanistan in 1581 with a huge army.
Reason (R): He was on his way to reclaim his ancestral country of Ferghana in Central Asia.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: C

 Assertion (A): During the year 2001 - 02, the value of India's total exports declined, registering a negative growth of 2.17%.
Reason (R): During the year 2001 - 02, negative growth in exports was witnessed in respect of iron and steel, coffee, textiles and marine products.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true 
Answer: D

 Assertion (A): The eastern coast of India produces more rice than the western coast.
Reason (R): The eastern coast receives more rainfall than the western coast.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: C

 Assertion (A): The new EXIM Policy is liberal, market oriented and favours global trade.
Reason (R): GATT has played a significant role in the liberalisation of economy.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: B

 Assertion (A): In the periodic table of chemical elements, electron affinity is always found to increase from top to bottom in a group.
Reason (R): In a group, the atomic radial generally increase from top to bottom.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A 
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: D

 Assertion (A): Coal-based thermal power stations contribute to acid-rain.
Reason (R): Oxides of carbon are emitted when the coal burns.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: A

 Assertion (A): The weight of a body decreases with the increase of latitude on earth
Reason (R): The earth is not perfect sphere
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: S

 Assertion (A): Unsaturated fats are more reactive compared with the saturated fats.
Reason (R): Unsaturated fats have only single bonds in their structure.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: C

 Assertion (A): The amount of moisture in the atmosphere is related to latitude.
Reason (R): The capacity to hold moisture in the form of water vapour is related to temperature.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: A

 Assertion (A): Unlike temperate forests, the tropical rain forests, if cleared, can yield productive farm-land that can support intensive agriculture for several years even without chemical fertilizers.
Reason (R): The primary productivity of the tropical rain forest is very high when compared to that of the temperature forests.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A 
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: D

 Assertion (A): In 1916, Mualana Mohammad Ali and Abul Kalam Azad resigned from the Legislative Council.
Reason (R): The Rowlatt Act was passed by the government in spite of being opposed by all Indian members of the Legislative Council.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: D

 Assertion (A): Shah Alam II spent the initial years as an Emperor far away from his capital.
Reason (R): There was always a lurking danger of foreign invasion from the north-west frontier.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true 
Answer: B

 Assertion (A): Areas lying within five to eight degrees latitude on either side of the equator receive rainfall throughout the year.
Reason (R): High temperatures and high humidity cause convectional rain to fall mostly in the afternoons near the equator.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: A

 Assertion (A): Saluva Narasimha put an end to the old dynasty and assumed the royal title.
Reason (R): He wanted to save the kingdom from further degeneration and disintegration.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: A

 Assertion (A): Marathas emerged as the strongest native power in India after the decline of Mughal empire.
Reason (R): Marathas were the first to have clear concept of a united Indian nation.
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
(c) A is true but R is false
(d) A is false but R is true
Answer: C

 Which one of the following countries does NOT border the Caspian Sea?
(a) Armenia
(b) Azerbaijan
(c) Kazakhstan
(d) Turkmenistan
Answer: A

 The sportsperson Soma Biswas is associated with
(a) Sailing
(b) Hockey
(c) Golf
(d) Athletics
Answer: D

 Which one of following is produced during the formation of photochemical smog?
(a) Hydrocarbons
(b) Nitrogen Oxides
(c) Ozone
(d) Methane 
Answer: C

 Consider the following statement:
1. Kitab-I-Nauras, a collection of songs in praise of Hindu deities and Muslim saints, was written by Ibrahim Adil Shah II
2. Amir Khusrau was the originator in India of the early form of the musical style known as Qawali.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: C

 Three bells toll at intervals of 9, 12 and 15 minutes respectively. All three begin to toll at 8 a.m. At what time will they first toll together again?
(a) 8.45 a.m.
(b) 10.30 a.m.
(c) 11.00 a.m.
(d) 1.30 p.m.
Answer: C

 Match List I (Distinguished Lady) with List II (Organisation/Industry) and select the correct answer using the codes given below the Lists:
List I List II
(Distinguished lady) (Organisation/industry)
A. Amrita 1. National Dairy Development Board
B. Anu Aga 2. Park Hotels
C. Mallika Srinivasan 3. Pfizer Limited
D. Priya Paul 4. Thermax Limited
5. Tractors and Farm Equipment Limited 
Codes:
     A B C D
(a) 1 4 5 2
(b) 2 4 1 5
(c) 1 3 5 2
(d) 2 3 1 5
Answer: A

 Consider the following statements:
In the electoral college for Presidential Election in India.
1. The value of the vote of an elected Member of Legislative Assembly equals 
2. The value of the vote of an elected Member of parliament equals
3. There were more than 5000 members in the latest election
Which of these statements is/are correct?
(a) 1 and 2
(b) Only 2
(c) 1 and 3
(d) Only 3
Answer: B

 Which one of the following statements is NOT correct?
(a) Ali Mardan Khan introduced the i system of revenue farming in Bengal
(b) Maharaja Ranjit Singh set up modern foundries to manufacture cannons at Lahore
(c) Sawai Jai Singh of Amber had Euclid's 'Elements of Geometry' translated into Sanskrit
(d) Sultan Tipu of Mysore gave money for the construction of the idol of Goddess Sarda in the Shringeri temple 
Answer: A

 Which of the following Constitutional Amendments are related to raising the number of Members of Lok Sabha to be : elected from the States?
(a) 6th and 22nd
(b) 13th and 38th
(c) 7th and 31st
(d) 11th and 42nd
Answer: C

 How did Sultan Qutb-ud-din Aibak die?
(a) He was treacherously stabbed to death by one of his ambitious nobles
(b) He was killed in a battle with Taj-u-din Yildiz, the ruler of Ghazni who entered into a contest with him over the capture of Punjab
(c) He sustained unjuries while besieging the fortress of Kalinjar in Bundelkhand and succumbed to death later
(d) He died after a fall from his horse while playing Chaugan
Answer: D

 Among the following which planet takes maximum time for one revolution around the Sun?
(a) Earth
(b) Jupiter
(c) Mars
(d) Venus
Answer: B

 Which one among the following languages has largest number of speakers in the world?
(a) Bengali
(b) French
(c) Japanese 
(d) Portuguese
Answer: A

 Which one of the following provisions was NOT made in the Charter Act of 1833?
(a) The trading activities of the East India Company were to be abolished
(b) The designation of the supreme authority was to be changed as the Governor General of India in Council
(c) All law-making powers to be conferred on Governor-General in Council
(d) An Indian was to be appointed as a Law Member in the Governor- General's Council
Answer: D

 With reference to normal human beings consider the following statements:
1. In response to the presence of HCL, secretian is produced from the duodenum
2. Enterogastrone is produced in the small intestine in response to the presence of fatty acids
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: C

 Survey of India is under the Ministry of
(a) Defence
(b) Environment and forests
(c) Home Affairs
(d) Science and Technology 
Answer: D

 Which among the following countries was the earliest to give women the right to vote?
(a) Iceland
(b) India
(c) New Zealand
(d) USA
Answer: C

 Total time taken by a person in going to a place by walking and returning on cycle is 5 hours 45 minutes. He would have gained 2 hours by cycling both ways. The time taken by him to walk both ways is
(a) 6 hours 45 minutes
(b) 7 hours 45 minutes
(c) 8 hours 15 minutes
(d) 8 hours 30 minutes
Answer: B

 Sendeep Pandey, the winner of Raman Magsaysay Award, is mainly an activist in
(a) prevention of child marriages
(b) promotion of communal harmony
(c) environmental protection
(d) education and livelihood projects for Dalits
Answer: D

 What was the main reason for a great civil strife in Argentina recently?
(a) Ethnic conflict between the native Red Indian tribes and others
(b) Economic crisis due to huge public debt
(c) The issue of using native languages as medium of instruction in schools
(d) Clashes between government troops and secessionist groups 
Answer: B

 With reference to colonial rule in India, what was sought by the Ilbert Bill in 1883?
(a) To bring Indians and Europeans on par as far as the criminal jurisdiction of courts was concerned
(b) To impose severe restrictions on the freedom of the native press as it was perceived to be hostile to colonial rulers
(c) To encourage the native Indians to appear for civil service examinations by conduction them in India
(d) To allow native Indians to possess arms by amending the Arms Act
Answer: A

 An important aspect of the Cripps Mission of 1942 was
(a) that all Indian States should join the Indian Union as a condition to consider any degree of autonomy for India
(b) the creation of an Indian Union with Dominion status very soon after the Second World War
(c) the active participation and cooperation of the Indian people, communities and political parties in the British war effort as a condition for granting independence with full sovereign status to India after war.
(d) the framing of a constitution for the entire Indian Union, with no separate constitution for any province, and a Union Constitution to be accepted by all provinces
Answer: B

 When Congress leaders condemned the Montagu-Chelmsford Report, many moderates left party to from the
(a) Swarajya Party
(b) Indian Freedom Party
(c) Independence Federation of India 
(d) Indian Liberal Federation
Answer: D

 In the FIFA World Cup Football event in the year 2002, the number of goals scored by Ronaldo of Brazil was
(a) 6
(b) 7
(c) 8
(d) 9
Answer: C

 Which one of the following schedules of the Indian Constitution lists the names of states and specifies their territories?
(a) First
(b) Second
(c) Third
(d) Fourth
Answer: A

 In the year 2002, the President of India presented the national award for excellence in public administration and management sciences to
(a) Kumar Manglam Birla
(b) N R Namayana Murthy
(c) Rahul Bajaj
(d) Ratan Tata
Answer: B

 'A' and 'B' are two fixed points in a field. A cyclist C moves such that ACB is always a right angle. In this context, which one of the following statements is correct?
(a) The path followed by the cyclist is an ellipse
(b) The path followed by the cyclist is a circle 
(c) The path followed by the cyclist is an exponential curve
(d) This type of motion is not possible
Answer: B

 The thermal power plant of Bokaro is located in
(a) Bihar
(b) Chhattisgarh
(c) Jharkhand
(d) Orissa
Answer: C

 Among the following commodities imported by India during the year 2001-02, which one was the highest in terms of Rupee value?
(a) Edible oil
(b) Fertilizers
(c) Organic and inorganic chemicals
(d) Pearls, precious and semi-precious stones
Answer: D

 With reference to ionic compounds, consider the following statements:
1. Ionic compounds are insoluble in alcohol.
2. Ionic compounds in the solid state are good conductors of electricity.
Which of these statements is/are correct?
(a) Only 1
(b) Only 2
(c) Both 1 and 2
(d) Neither 1 nor 2
Answer: A

 Which one of the following statements is correct?
(a) The presence of NaCl increases the rate of setting of Plaster of Paris
(b) Gypsum is added to the cement to slow down its rate of setting
(c) All alkaline earth metals form hydrated salts
(d) Barium and Strontium are found free in nature
Answer: D

 With reference to India, which one of the following statements is not correct?
(a) IPCL is India's largest petro-chemical company
(b) RIL is the largest private sector company in India
(c) MTNL is listed on NYSE
(d) NSNL is the first telecom service organization in India to launch a nationwide cellular service at one time
Answer: C

 Which amongst the following States has the highest population density as per Census 2001?
(a) Kerala
(b) Madhya Pradesh
(c) Uttar Pradesh
(d) West Bengal
Answer: D

 The Ninth Schedule to the Indian Constitution was added by
(a) First Amendment
(b) Eighth Amendment
(c) Ninth Amendment
(d) Forty second Amendment
Answer: A

 Who headed the Interim Cabinet formed in the 1946?
(a) Rajendra Prasad
(b) Jawaharlal Nehru 
(c) Sardar Vallabhbhai Patel
(d) Rajagopalachari
Answer: B

 The waterfall 'Victoria' is associated with the river
(a) Amazon
(b) Missouri
(c) St Lawrence
(d) Zambezi
Answer: D
