Q1. For pasteurization by the Flash Method, milk is heated to a temperature of
(a) 0째C
(b) 100째C
(c) - 4째C
(d) 72째C

Q2. The International Rice Research Institute is located in
(a) The Philippines
(b) Thailand
(c) Indonesia
(d) Malaysia

Q3. The inaugural South Asian Federation Games were held in 1984 at
(a) New Delhi
(b) Kathmandu
(c) Dhaka
(d) Thimphu

Q4. Match the following :
A. Mumps 1. Protozoa
B. Tuberculosis 2. Bacterium
C. Beri-Beri 3. Virus
D. Dysentry 4. Lack of thiamine
  A B C D
(a) 3 2 4 1
(b) 1 2 3 4
(c) 1 2 4 3
(d) 1 3 2 4

Q5. Match the following :
A. Argentite 1. Copper
B. Bauxite 2. Iron
C. Haematite 3. Aluminium
D. Cuprite 4. Silver
A B C D
(a) 4 3 2 1
(b) 1 4 3 2
(c) 2 1 4 3
(d) 1 2 3 4

Q6. A. Amrithalingam is
(a) The High Commissioner of Sri Lanka in India
(b) India's Ambassador to Sri Lanka
(c) The President of DMK
(d) The General Secretary of the TULF and the leader of the Opposition in the Sri Lankan Parliament.

Q7. INTERPOL means
(a) International Criminal Police Organisation
(b) International Political Conference
(c) International Association of Police Officers
(d) None of the above

Q8. Match the following :
A. Chandidas 1. Bengali
B. Mira 2. Tamil
C. Purandaradas 3. Hindi
D. Thyagaraja 4. Kannada
5. Telugu
  A B C D
(a) 1 2 3 4
(b) 1 2 5 4
(c) 1 3 5 4
(d) 1 3 4 5

Q9. Match the following :
A. Korba 1. Atomic Power plant
B. Raniganj 2. Heavy Electricals
C. Kalpakkam 3. Coal Mines
D. Hardwar 4. Aluminium
5. Iron and Steel
  A B C D
(a) 1 3 2 5
(b) 4 3 1 2
(c) 2 4 1 5
(d) 2 4 1 3

Q10. Match the following :
A. Amir Khusro 1. 14th century
B. Kabir 2. 13th century
C. Abul Fazal 3. 15th century
D. Tukaram 4. 16th century
5. 17th century
  A B C D
(a) 3 4 2 5
(b) 5 2 1 4
(c) 2 3 4 5
(d) 1 3 5 4

Q11. The genetic code can be translated through an intermediate, adaptor molecule by
(a) tRNA
(b) mRNA
(c) ATP
(d) ADP

Q12. The great Indian bustard is a/an
(a) Animal
(b) Reptile
(c) Bird
(d) Mammal

Q13. Mr. A. W. Clausen is the President of the
(a) Asian Development Bank
(b) World Bank
(c) International Monetary Fund
(d) None of the above

Q14. The 1983 Jnanpith Award was awarded in 1984 to
(a) Masti Venkatesh Iyengar
(b) Amrita Pritam
(c) Mahadevi Verma
(d) Indira Gandhi

Q15. Hailey's comet has to appear in the solar family in the year
(a) 1986
(b) 1988
(c) 1989
(d) None of the above

Q16. Which of the following tribes is not found in Central India ?
(a) Todas
(b) Gonds
(c) Mundas
(d) Bhils

Q17. Which of the following years is/was declared as the International Year of the Youth by the UNO ?
(a) 1983
(b) 1984
(c) 1985
(d) 1989

Q18. Mesons are found in
(a) X-rays
(b) Cosmic rays
(c) frays
(d) None of the above

Q19. Uttar Pradesh tops the list of sugarcane producing States in India. Which of the following States occupies the second position in this regard ?
(a) Maharashtra
(b) Bihar
(c) Karnataka
(d) Madhya Pradesh

Q20. The first Civil Disobedience Movement was started by Gandhiji after the
(a) Rowlatt Act of 1919
(b) Jallianwala Bagh massacre in 1919
(c) Chauri Chaura incident in 1922
(d) Arrival of Cripps' Mission in 1942

Q21. Zubin Mehta visited India in 1984 with the
(a) Paris Philharmonic Orchestra
(b) Africa Philharmonic Orchestra
(c) New York Philharmonic Orchestra
(d) Los Angeles Philharmonic Orchestra

Q22. Michael Ferreira is associated with which of the following games/sports ?
(a) Billiards
(b) Chess
(c) Golf
(d) Tennis

Q23. The UNIDO IV Conference was held at
(a) Vienna
(b) Belgrade
(c) Prague
(d) Paris

Q24. Bile is secreted by
(a) Liver
(b) Gall bladder
(c) Kidney
(d) Pancreas

Q25. "The original structure of the Indian Constitution cannot be changed". In which of the following cases, Supreme Court of India gave this verdict ?
(a) The Golak Nath case
(b) The Minerva Mills case
(c) The Kesavananda Bharati case
(d) None of the above

Q26. Which of the following Five-Year Plans was terminated one year before its completion ?
(a) Second
(b) Third
(c) Fourth
(d) Fifth

Q27. Match the following :
A. Civil Disobedience Movement 1. B. G. Tilak
B. Indian Home Rule League 2. Raja Ram Mohan Roy
C. Moderate leader 3. Mahatma Gandhi
D. Brahmo Samaj 4. G. K. Gokhale
  A B C D
(a) 3 1 4 2
(b) 1 2 3 4
(c) 2 1 3 4
(d) 3 4 1 2

Q28. Match the following :
A. Carbohydrate 1. It constitutes oil, ghee, butter and oil seed
B. Fat 2. Animal and vegetable tissues
C. Protein 3. Excellent source of energy, constitutes starch, sugar, etc.
D. Amino acids 4. End product of protein hydrolysis
  A B C D
(a) 3 1 2 4
(b) 1 2 3 4
(c) 2 1 3 4
(d) 2 3 1 4

Directions (Qs. 29 to 33):
These Qs are based on the figure given below in which (1) Rectangle represents Males, (2) Circle represents the urbans (3) Square represents the educated and (4) Triangle represents the civil servants :
Q29. The number indicating the uneducated urban males is
(a) 4
(b) 5
(c) 7
(d) 11

Q30. The number indicating the educated civil servants who are males but not urbans is
(a) 7
(b) 8
(c) 9
(d) 10

Q31. The number indicating the educated urban males who are not civil servants is
(a) 8
(b) 9
(c) 10
(d) 11

Q32. The number indicating the educated males who are urban civil servants is
(a) 4
(b) 7
(c) 8
(d) 9

Q33. The number indicating the uneducated females who are urban civil servants is
(a) 6
(b) 9
(c) 10
(d) 11

Q34. There are three circles representing different things :
I : Creatures living on land
II : Creatures living on water
III : Creatures living on land as well as in water
Then the best way of representing these three creatures is

Q35. Which number does not fit in the series :
0, 1, 3, 6, 10, 15, 21, 28, 37, 45
(a) 0
(b) 21
(c) 37
(d) 45

Q36. What is the area of the shaded portion in the following figure, each circle having a radius of 1 metre ?
(a) p sq. m
(b) (1 - p/4) sq. m
(c) (4 - p) sq. m
(d) p cu m

Q37. If 'PINK' is written as 'N G L I', how will IRON' be written ?
(a) G P M L
(b) K M P L
(c) G M P L
(d) K P M L

Q38. Product of 82540027 and 43253 is
(a) 3570403787831
(b) 3570403787832
(c) 3570403787833
(d) 3570403787834

Q39. Two trains, each being 120 metres long, are running on parallel tracks in opposite directions @40 metres/minute and 20 metres/minute respectively. How much time will they take to cross each other ?
(a) 1 minute
(b) 2 minutes
(c) 3 minutes
(d) 4 minutes

Q40. A class starts after lunch at 1 p.m. and lasts till 3.52 p.m. Four periods are over during this interval. After every period, 4 minutes are allowed for going from one classroom to another. What is the exact duration of each period held ?
(a) 42 minutes
(b) 41 minutes
(c) 40 minutes
(d) 39 minutes

Q41. The radius of the circle inscribed in an equilateral triangle of side 2ji unit is
(a) units
(b) /2 units
(c) 1 unit
(d) 2 units

Q42. From a pack of 52 playing cards, 'two cards are pulled which turn out to be aces. The probability that another two cards drawn will also be aces is
(a) 
(b) 
(c) 
(d) 

Q43. The population of India in 1971 was 548 million. Growth rate between 1961 and 1971 was 24.8 per cent. Therefore, the population in 1961 was approximately
(a) 475 million
(b) 440 million
(c) 430 million
(d) 390 million

Q44. In which of the following shapes can a 1-kg plastic sheet be moulded so as to have minimum surface area ?
(a) Cylindrical
(b) Spherical
(c) Conical
(d) Cubical

Q45. Gita : "Naresh became a better boxer since he started meditation."
"Impossible," said Radha, "a boxer's most important asset is his aggression."
What Radha intends to say ?
(a) Naresh could not be a boxer as he has no aggression
(b) Meditation tends to make a person less aggressive
(c) Meditation has nothing to do with the boxing practice
(d) Naresh could not take to meditation as he was a boxer

Q46. State the chronological order in which the following events took place :
1. Launching of APPLE
2. Launching of Rohini
3. Antarctica expedition
4. Indian cosmonaut
(a) 3-1-2-4
(b) 2-3-1-4
(c) 2-1-3-4
(d) 3-2-1-4

Q47. Who among the following attended all the three Round Table Conferences ?
(a) Madan Mohan Malaviya
(b) Mahatma Gandhi
(c) Sarojini Naidu
(d) B. R. Ambedkar

Q48. Gautam Buddha attained Nirvana at
(a) Bodh Gaya
(b) Sarnath
(c) Kushi Nagar
(d) Lumbini

Q49. 'Ranikhet' is a disease found in
(a) Poultry
(b) Cows
(c) Sheep
(d) Dog

Q50. Which of the following States produces maximum quantity of lignite ?
(a) Gujarat
(b) Rajasthan
(c) Jammu & Kashmir
(d) Tamil Nadu

Q51. Which of the following can be regarded as the chief contribution of Buddhism to India ?
(a) Art and literature
(b) Architecture
(c) Ahimsa and self-purification
(d) Rituals

Q52. Consider the following States with respect to their representation to the Lok Sabha :
I. Andhra Pradesh
II. Madhya Pradesh
III. Tamil Nadu
IV. Maharashtra
Which of the following sequences is correct. (> means greater than)
(a) IV > I > II > III
(b) I > II > III > IV
(c) IV > III > II > I
(d) II > I > III > IV

Q53. Approximately what per cent of the total petroleum consumption in India is obtained from within the country ?
(a) 20
(b) 30
(c) 40
(d) None of these

Q54. Which of the following pairs is correct ?
City - River
(a) Baghdad - Tigris
(b) Bonn - Danube
(c) Rome - Seine
(d) Paris - Tiber

Q55. Who among the following being a renowned poet was a good painter also ?
(a) Rabindra Nath Tagore
(b) Amrita Shergil
(c) A. N. Tagore
(d) S. N. Bannerjee

Q56. Which of the following Acts gave representation to Indians for the first time in legislatures ?
(a) The Indian Councils Act. 1909
(b) The Indian Councils Act, 1919
(c) The Government of India Act, 1935
(d) None of the above

Q57. In India, the rise in food production between 1960-61 and 1980-81 was approximately
(a) 25 per cent
(b) 40 per cent
(c) 60 per cent
(d) 100 per cent

Q58. The maximum limit of investment in the small scale industrial units including machinery and equipment is
(a) 7.5 lakh
(b) 10 lakh
(c) 15 lakh
(d) 20 lakh

Q59. Which of the following statements is incorrect ?
(a) Chandragupta Vikramaditya killed the Saka
(b) Samudragupta is known as Indian Napolean
(c) Skandagupta defeated Huns
(d) Kumaragupta restored the embankment of Sundarsana Lake

Q60. The President of India is elected indirectly by the electoral college consisting of the elected members of the
(a) Lok Sabha only
(b) Rajya Sabha only
(c) Lok Sabha and the Rajya Sabha only
(d) Lok Sabha, the Rajya Sabha and the Legislative Assemblies of the States

Q61. Which of the following statements about "Dinosaurs" is/are correct ?
(a) The early man was a contemporary of Dinosaurs
(b) Man appeared first after the Dinosaurs became extinct
(c) The Dinosaurs became extinct about six million years before the appearance of the first man on the earth
(d) The Dinosaurs became extinct about 200 million years before the first man appeared on the earth

Q62. Study the frequency of the following electromagnetic radiations and select the correct relationship ('>' implies greater than):
I. : Infra-red
II. : Microwave
III. : Ultra-violet
(a) I > II > III
(b) III > I > II
(c) III > II > I
(d) II > III > I

Q63. Given :
Humidity- H
High-A
Wind Velocity-W
Low-B
Temperature-T
The desert cooler is an appropriate cooling device for regions where
(a) H-A, W-A, T-B
(b) H-B, W-B, T-A
(c) H-A, W-B, T-B
(d) H-A, W-A, T-A

Directions (Qs. 64 to 66) :
Study the following map carefully and answer these Q
Q64. Which of the following types of soils is indicated by the portion marked with 'A" ?
(a) Red soil
(b) Alluvial soil
(c) Laborite soil
(d) Black soil

Q65. Which of the following is indicated by the portions marked with 'B' ?
(a) Coal fields
(b) Atomic power plants
(c) Fertiliser complexes
(d) Oil refineries

Q66. Which of the following is indicated by the portions marked with '.' in the given map ?
(a) Iron and steel industry
(b) Machine tools industry
(c) Aircraft industry
(d) Gold mines

Q67. In which of the following States in India, the number of electorate is the highest ?
(a) Bihar
(b) Uttar Pradesh
(c) Karnataka
(d) Rajasthan

Q68. What is the tissue culture ?
(a) Preparation of fragments of the cells of organism for biochemical examination
(b) Japanese culture
(c) Name given to a special type of surgery
(d) None of the above

Q69. Wisdom teeth normally grow during the age of
(a) 34-40 years
(b) 12-15 years
(c) 17-30 years
(d) 40-45 years

Q70. The Indian diplomat, who was murdered at Birmingham, was
(a) R. H. Mhatre
(b) P. S. Sethi
(c) S. K. Bajaj
(d) D. P. Arora

Q71. After retirement, a High Court Judge
(a) Can plead in the same High Court
(b) Cannot plead in the same High Court
(c) Can plead in the Supreme Court
(d) Can plead in any of the High Courts

Q72. Who among the following was defeated by John McEnroe in the 1984 Wimbledon tennis championships ?
(a) Ivan Lendl
(b) Jimmy Connors
(c) Bjorn Borg
(d) Pat Cash

Q73. Black hole is
(a) A magnetic dark cavity
(b) Name of a star
(c) A hole in the moon
(d) A dying star

Q74. Genetic code is made up by the four-letter alphabet forming the pairs
(a) A-C, C-A, T-G, G-T
(b) A-G, G-A, C-A, T-C
(c) T-G, G-T, A-C, C-A
(d) A-T, T-A, C-G, G-C

Q75. 'Acupuncture' is a medical system of treatment prominently used in China in which
(a) Herbs are used for the pain relief
(b) Drugs are used for the pain relief
(c) Special needles are inserted into particular parts of the body for the relief
(d) Electric shocks are applied for the relief of pain

Q76. The Panchayati Raj was first introduced in the States of Rajasthan and
(a) Andhra Pradesh
(b) Bihar
(c) Gujarat
(d) Haryana

Q77. Of the total foodgrains produced in India during 1981-82, the percentage of pulses produced was approximately
(a) 9
(b) 12
(c) 25
(d) 50

Q78. The number of families per block to be covered under the Integrated Rural Development Programme during 1980-85 was
(a) 1,000
(b) 2,000
(c) 3,000
(d) 6,000

Q79. Sex chromosomes transmit which of the following diseases ?
(a) Myopia
(b) Colour blindness
(c) Longsightedness
(d) Night blindness

Q80. The National Highway No. 1 connects
(a) Bombay to Calcutta
(b) Delhi to Calcutta
(c) Bombay to Delhi
(d) Delhi to Amritsar

Q81. Who among the following Governors- General introduced the Dual System of Government ?
(a) Lord Wellesley
(b) Lord Canning
(c) Lord Clive
(d) Lord Rippon

Q82. In a Parliamentary System of Government
(a) The parliament is responsible to the executive
(b) The parliament is responsible to the judiciary
(c) The executive is responsible to the parliament
(d) The judiciary is responsible to the parliament

Q83. Which of the following pairs is correct ?
(a) Mahatma Gandhi-"Swaraj is my birth right"
(b) Jawaharlal Nehru-"Truth and nonviolence are my God"
(c) Sardar Patel-"Dilli Chalo"
(d) Subhash Chandra Bose-"Give me blood, I will give you freedom"

Q84. Which of the following parks/ sanctuaries is/are correctly matched with their location :
I : Ghana-Assam
II : Gir-Rajasthan
III : Manas-Assam
IV : Corbett-M.P.
V : Periyar-Kerala
VI : Dudwa-U.P.
(a) I only
(b) All
(c) V and VI
(d) III, V and VI

Q85. The Soviet Socialist Revolution on October is celebrated every year on November 7 because
(a) Lenin's birthday falls on this date
(b) Russia's victory over Germany coincides with this date
(c) The Provisional Government formed after the collapse of Czarist Government was overthrown on this day in 1917
(d) None of the above

Q86. Which of the following statements regarding Adi Shankaracharya is/are correct?
I : He was one of the greatest Hindu scholars
II : He was born in Kerala
III : First ever Indian feature film in Sanskrit was made after his name
IV : The above feature film was adjudged the best film for the year 1983
V : He wrote a commentary on the Upanishads
(a) Ail are correct
(b) Only I, II and III are correct
(c) Only I, III and V are correct
(d) All except II are correct

Q87. The Deputy Chairman of Rajya Sabha can be removed by a resolution
(a) Passed by a two-thirds majority of its total members at that time
(b) Passed by a simple majority of its total members at that time
(c) Moved by Rajya Sabha but passed by Lok Sabha
(d) None of the above

Q88. Poliomyelitis is an epidemic virus infection. Which of the following is responsible for it ?
(a) Rhabdo virus
(b) Entero virus
(c) Dengue virus
(d) Mumps virus

Q89. The Seventh Schedule of the Indian Constitution contains
(a) States and Union Territories
(b) Salaries of the President, Governors of States, Judges of Supreme Court, etc.
(c) Union List, State' List and Concurrent List
(d) Allocation of seats in the Rajya Sabha

Q90. Which of the following languages are included in the Eighth Schedule of the Indian Constitution ?
(a) Sindhi and English
(b) English and Kashmiri
(c) Kashmiri and Konkani
(d) Sindhi and Kashmiri

Q91. The National Anthem was written by
(a) Rabindranath Tagore
(b) Bankim Chandra Chatterji
(c) Mohammed Iqbal
(d) None of the above

Q92. What is the minimum percentage of the strength of opposition required in a State legislature for the appointment of an opposition leader ?
(a) 20%
(b) 25%
(c) 40%
(d) None of the above

Q93. Which of the following is most suitable for the remote hilly villages of about 100 families where streams are tiny and slow ?
(a) Construction of big dams
(b) Installation of solar panels
(c) Building of hydel projects
(d) None of the above

Q94. Who among the following is/are member (s) of Parliament ?
(A) Shivaji Ganesan
(B) Amitabh Bachchan
(C) Sunil Dutt
(D) Vyjayanthimala
(E) Jayalalitha
(a) A and B only
(b) B, C, D and E only
(c) All of A, B, C, D and E
(d) A, B, C and D only

Q95. Ball-bearings are used to reduce the friction by
(a) Reducing the area of contact with the use of metallic balls
(b) Increasing the area of contact with the use of metallic balls
(c) Applying lubricants to the balls used
(d) None of the above

Q96. Which of the following laws was passed during the second half of the nineteenth century under the Social and Religious Reform Movement ?
(a) Formation of Theosophical Society
(b) Sanction of inter-caste and inter-communal marriages
(c) Opening of Aligarh Muslim University'
(d) None of the above

Q97. Microphone is a device in which the
(a) Sound waves are converted into electrical energy and then reconverted into sound after transmission
(b) Sound waves are directly transmitted
(c) Electrical energy is converted into sound waves directly
(d) Amplification is not required at all

Q98. Trade winds are caused by the
(a) Revolution of the earth
(b) Rotation of the earth
(c) In flowing movement of air along the earth's surface towards the equator
(d) None of the above

Q99. Which of the following is a weedkiller ?
(a) Insecticide
(b) Methyl salicylate
(c) Heribicide
(d) None of these

Q100. Ice cubes are floating in a glass of water. When the ice cubes melt, the water level in the glass
(a) Will first increase and then start decreasing
(b) Will first decrease and then start increasing
(c) Will remain unchanged
(d) Will increase

Q101. Yuan is the currency of
(a) China
(b) Japan
(c) Indonesia
(d) Burma

Q102. Ursa Minor is
(a) The name of an island
(b) The name of a satellite
(c) A group of stars that form the Little Dipper in the most northern constellation
(d) The name of a disease in U.S.A.

Q103. Shivaji was coronated at
(a) Raigarh
(b) Aurangabad
(c) Peshawar
(d) Bundela

Q104. The "Moortidevi Sahitya Puraskar" is instituted by
(a) Bharatiya Vidya Bhavan
(b) Bhartiya Jnanpith
(c) Ministry of Education, Government of India
(d) Sahitya Akademi

Q105. Isohyets are the lines drawn on a map connecting points having
(a) Equal temperature
(b) Equal height
(c) Equal atmospheric pressure
(d) Equal rainfall

Q106. The most irritating factor in the Gentre-State relationship is the
(a) River water dispute
(b) Interference of the Centre in the functions allotted to them by the Constitution
(c) Allocation of finances
(d) None of the above

Q107. Diego Garcia is
(a) An American military air base in the Indian Ocean
(b) U.K. Navy base in the Pacific Ocean
(c) An island in Antarctica
(d) None of the above

Q108. Which of the following is correct for tea ?
(a) Alkaline and nicotine
(b) Alkaline and caffeine
(c) Acidic and nicotine
(d) Acidic and caffeine

Q109. Which of the following statements is correct ?
(a) The village was the basic unit of Chola administration.
(b) The Chola kingdom was on the decline in the 9th century.
(c) Amoghavarsha is the best remembered of the Chola kings.
(d) None of the above

Q110. Mandamus means
(a) A writ issued by a superior court command that a specified thing be done.
(b) A legal term for a prisoner's right to appear in person and be tried in court.
(c) A written public declaration of the intentions, opinions or motives of a sovereign or of a leader, party or body.
(d) The principle of hybridisation, discovered by Gregor Mendel which led to the improved breeds of plant and animal life.

Q111. The following curve shows the price situation during 1950- 1970. What will be the exact price situation in 1950 ?
(a) 12
(b) 10
(c) 12.5
(d) Cannot say

Q112. Which of the following four curves indicates the exact trend of the electorate during the period 1950-1980 ?
(a) I
(b) II
(c) III
(d) IV

Q113. Which of the following pairs are correct ?
(1) M.S. Subbulakshmi - Carnatic vocalist
(2) Ravi Shankar - Sitar
(3) Birju Maharaj - Bharatnatyam
(4) Alla Rakha - Tabla instrumentalist
(a) (1), (2) and (3)
(b) (2), (3) and (4)
(c) (1), (2) and (4)
(d) None of these

Q114. Which of the following pairs are correct
(1) The Indian Councils Act, 1909 - Provincial Autonomy
(2) The Government of Act, 1919 - Introduction of India Dyarchy
(3) The Government Act, 1935 - Proposal for a of India Federation of India
(4) The Indian Act, 1947 - Provincial Independence Legislature
(a) (1) and (4)
(b) (2) and (3)
(c) (1) and (3)
(d) (2) and (4)

Q115. Which of the following pairs is not correct ?
(a) Seismograph- Earthquakes
(b) Anemometer - Speed of the wind
(c) Hygrometer - Water vapour content of the atmosphere
(d) Lactometer - Specific gravity of liquids

Q116. The 1984 conference held in Maldives was about the
(a) Developmental needs of the Third World countries
(b) Population programmes inplementation
(c) The withdrawal of U.S. from UNESCO
(d) None of the above

Q117. The year of 'Great Divide', in Indian demography, is
(a) 1905
(b) 1921
(c) 1947
(d) 1965

Q118. The partition of Bengal was undertaken with the view of
(a) Suppressing the revolt arisen
(b) Satisfying the Hindus and the Muslims
(c) Meeting the demand by the Hindus and the Muslims for a separate State
(d) Dividing the Hindus of the West and the Bast Bengal and increasing Hindu-Muslim tensions

Q119. Which of the following was not known to Indus Valley people ?
(a) Silver
(b) Copper
(c) Iron
(d) Bronze

Q120. Match the columns :
(A) "Freedom at Midnight" (1) Mahatma Gandhi
(B) "Nineteen Eighty Four" (2) Sarojini Naidu
(C) "My Experiments with Truth"
(3) Larry Collins and Dominique Lapierre
(D) "The Song of India" (4) George Orwell
  A B C D
(a) 3 4 2 1
(b) 4 1 2 3
(c) 3 4 1 2
(d) 4 1 3 2

Q121. Match the columns :
(A) Upanishads (1) World's oldest scriptures
(B) Samaveda (2) Magical chants
(C) Rigveda (3) Mysterious doctrine
(D) Atharvaveda (4) Ritual juice
  A B C D
(a) 4 3 2 1
(b) 3 4 1 2
(c) 1 2 3 4
(d) 4 2 1 3

Q122. Match the columns :
(A) Magnesium (1) Mantle
(B) Upper layer of the earth's crust (2) Sima
(C) Light rocks of the lithosphere (3) Bill
(D) Small Peninsula (4) Sial
  A B C D
(a) 2 3 4 1
(b) 3 2 1 4
(c) 1 3 4 2
(d) 2 1 4 3

Q123. Match the columns :
(A) Amir Khusro (1) 16th century
(B) Din-i-lllahi (2) 12th century
(C) Outab Minor (3) 14th century
(D) Chand Bardai (4) 13th century
  A B C D
(a) 4 1 4 4
(b) 4 1 3 3
(c) 3 2 4 4
(d) 2 3 4 1

Q124. Match the columns :
(A) Glass (1) Phosphorus
(B) Match (2) Sodium chloride
(C) Fertiliser (3) Sodium silicate
(D) Salt (4) Potassium sulphate
  A B C D
(a) 3 4 2 1
(b) 3 1 4 2
(c) 2 3 1 4
(d) 4 3 2 1

Q125. Match the columns :
(A) Amarnath (1) Buddhist caves
(B) Rock cut temples (2) Jain saint
(C) Ajanta (3) Hindu shrine
(D) Bahubali (4) Mahabalipuram
  A B C D
(a) 3 4 2 1
(b) 4 3 1 2
(c) 3 4 1 2
(d) 4 3 2 1

Q126. Those who give birth to young-ones are called viviparous.
Some fishes lay eggs. Therefore,
(a) Some fishes do not lay eggs
(b) Some frogs are fishes
(c) Some frogs do not lay eggs
(d) Some fishes are viviparous

Q127. Lord Wellesley greatly extended the British dominion in India through
(a) Doctrine of Lapse
(b) Subsidiary Alliance
(c) Partitioning of Indian States
(d) Annexing the princely States

Q128. Radio waves travel with a speed of
(a) 3 x 106 m/sec
(b) 3 x 107 m/sec
(c) 3 x 108 m/sec
(d) 3 x 109 m/sec

Q129. If the distance that a radio wave can travel in the time of one complete cycle is 10 metres, then the frequency of the radio wave in cycles per second is
(a) 3 x 108 m/sec
(b) 3 x 106 m/sec
(c) 3 x 109 m/sec
(d) 3 x 107 m/sec

Q130. Match the columns :
(A) Bauxite (1) Copper
(B) Monazite (2) Uranium
(C) Malachite (3) Thorium
(D) Pitchblende (4) Aluminium
  A B C D
(a) 3 4 2 1
(b) 3 1 2 4
(c) 4 3 1 2
(d) 4 3 2 1

Q131. Match the columns :
(A) South-eastern coast of U.S.A. (1) Florida current
(B) West coast of South Africa (2) Kuroshio current
(C) South-western coast of South America (3) Beneguella current
(D) South-eastern coast of Japan (4) Peruvian current
  A B C D
(a) 2 3 4 1
(b) 1 3 4 2
(c) 1 4 3 2
(d) 2 4 3 1

Q132. One day before her death, Mrs. Indira Gandhi
(a) Inaugurated india's first air defence-guided missile school in Berhampur (Orissa)
(b) Laid the foundation stone of an ordnance factory in Bolangir (Orissa)
(c) Addressed a public meeting in Patna
(d) None of the above

Q133. Gandhiji started the Dandi March
(a) To demonstrate against the policies of British empire
(b) To break the salt law
(c) To boycott foreign goods
(d) None of the above

Q134. Which of the following statements is correct ?
(a) Northern Ireland is included in U.K. and Southern Ireland is a sovereign independent, democratic republic
(b) Southern Ireland is included in U.K. and Northern Ireland is a sovereign independent, democratic republic
(c) Both are sovereign, independent, democratic republics
(d) Both are included in U.K.

Q135. Sepoy mutiny of 1 857 failed due to the
(a) Lack of effective organisation
(b) Lack of unity of purpose
(c) Lack of unified system of leadership
(d) All of the above

Q136. Snake bite first affects the
(a) Nervous system
(b) Blood circulation
(c) Brain
(d) Lungs

Q137. Match the columns :
(A) Kaziranga National Park (1) Gujarat
(B) Gir National Park (2) Madhya Pradesh
(C) Bandipur National Park (3) Assam
(D) Kanha National Park (4) Karnataka
  A B C D
(a) 1 3 4 2
(b) 3 1 4 2
(c) 4 2 1 3
(d) 4 2 3 1

Q138. The major demand of the 'TULF' in Sri Lanka is that
(a) Every alternate President should be a Tamil.
(b) Full-fledged citizenship should be granted to Tamils.
(c) Tamils should also be given proportionate representation in the Government.
(d) There should be a separate State for Tamils.

Q139. Which of the following pairs is/are incorrect ?
I : Consumer Price Index - Inflation
II : Export concessions - Fiscal policy
III : Imposition of taxes - Economic planning
IV : Income - Standard of living
V : Deficit budgeting - Inflation
(a) I and V
(b) II and III
(c) III and V
(d) None is a correct answer

Q140. The graph given below depicts the yield of foodgrains corresponding to the quantity of fertilisers used. What should be the strategy of a farmer having 5 acres of land and capacity of using only 50 kg of fertilisers to have maximum yield ?
(a) He should apply 10 kg fertiliser per acre.
(b) He should apply 20 kg fertiliser in one acre and remaining 30 kg in four acres.
(c) He should apply 20 kg fertiliser each in two acres and the rest 10 kg fertiliser in three acres.
(d) All of the above will produce the same yield.

Q141. The Swaraj Party was founded by Motilal Nehru in
(a) 1947
(b) 1952
(c) 1920
(d) 1929

Q142. The centre of gravity of the floating ship
(a) Lies above the metacentre.
(b) Lies below the metacentre.
(c) Coincides with the metacentre.
(d) None of the above

Q143. Assertion (A) : Hiuen Tsang came to India during Harsha's rule.
Reason (R) : His main objective was to visit the Buddhist shrines.
(a) if A and R both are correct and R is the correct explanation of A
(b) if A and R both are correct but R is not the correct explanation of A
(c) if A is incorrect but R is correct
(d) if A is correct but R is incorrect

Q144. Assertion (A) : France produces the best wine in the world.
Reason (R) : The Champagne district of France is famous for the best quality of grape-wines.
(a) if A and R both are correct and R is the correct explanation of A
(b) if A and R both are correct but R is not the correct explanation of A
(c) if A is incorrect but R is correct
(d) if A is correct but R is incorrect

Q145. Assertion (A) : The Cholas had a conquest of Southeast.
Reason (R) : They had developed a very strong fleet.
(a) if A and R both are correct and R is the correct explanation of A
(b) if A and R both are correct but R is not the correct explanation of A
(c) if A is incorrect but R is correct
(d) if A is correct but R is incorrect

Q146. Assertion (A) : Bhanu Athaiya became the first Indian to win Oscar award.
Reason (R) : She received this award for her excellent portrayal of Kasturba in the film "Gandhi".
(a) if A and R both are correct and R is the correct explanation of A
(b) if A and R both are correct but R is not the correct explanation of A
(c) if A is incorrect but R is correct
(d) if A is correct but R is incorrect

Q147. Assertion (A) : The First War of Indian Independence started in 1857.
Reason (R) : The soldiers refused to use the greased cartridges.
(a) if A and R both are correct and R is the correct explanation of A
(b) if A and R both are correct but R is not the correct explanation of A
(c) if A is incorrect but R is correct
(d) if A is correct but R is incorrect

Q148. Assertion (A) : Photosynthesis and vision are the phenomenon of visible light.
Reason (R) : The visible light is absorbed by small particles containing chlorophylls as well as the retina of the eye.
(a) if A and R both are correct and R is the correct explanation of A
(b) if A and R both are correct but R is not the correct explanation of A
(c) if A is incorrect but R is correct
(d) if A is correct but R is incorrect

Q149. Assertion (A) : Akbar introduced Din-i-Illahi which became more popular.
Reason (R) : Din-i-Illahi was a religious order, suitable for the people of all religions.
(a) if A and R both are correct and R is the correct explanation of A
(b) if A and R both are correct but R is not the correct explanation of A
(c) if A is incorrect but R is correct
(d) if A is correct but R is incorrect

Q150. A thief steals a case and 5 persons witness that they have seen him stealing. The thief says that he will bring 50 persons who will say that they have not seen him stealing. Which of the following statements is correct ?
(a) The thief cannot be believed without proper witness.
(b) The witness given by 50 persons is invalid as they have not seen him stealing.
(c) The witness given by 5 persons must be believed as they have given the witness first.
(d) The witness given by 50 persons is more correct as they are more in number.
*****
1. D 2. A 3. B 4. A 5. A 6. D 7. A 8. D 9. B 10. C 11. B 12. C 13. B 14. A 15. A 16. A 17. C 18. B 19. A 20. A 21. C 22. A 23. B 24. A 25. C 26. D 27. A 28. A 29. B 30. D 31. B 32. C 33. D 34. C 35. C 36. C 37. A 38. A 39. D 40. C 41. C 42. A 43. B 44. B 45. B 46. C 47. D 48. A 49. A 50. D 51. C 52. A 53. C 54. A 55. A 56. C 57. C 58. D 59. D 60. D 61. D 62. D 63. B 64. B 65. D 66. C 67. B 68. A 69. C 70. A 71. D 72. B 73. D 74. D 75. C 76. A 77. A 78. C 79. B 80. D 81. C 82. C 83. D 84. D 85. C 86. D 87. B 88. B 89. C 90. D 91. A 92. D 93. B 94. C 95. A 96. B 97. A 98. C 99. C 100. C 101. A 102. C 111. A 121. B 131. B 141. C 112. A 122. D 132. A 142. B 103. A 113. C 123. A 133. B 143. A 104. B 114. B 124. B 134. A 144. B 105. D 115. D 125. C 135. D 145. B 106. B 116. A 126. A 136. B 146. D 107. A 117. B 127. B 137. B 147. D 108. B 118. D 128. C 138. D 148. A 109. A 119. C 129. D 139. C 149. C 110. A 120. C 130. C 140. D 150. A 
