Q1. Which of the following pairs is correct ?
(a) IDBI - Short-term financing
(b) NABARD - Industrial financing
(c) RBI - Long-term financing
(d) RRB - Dispensing rural credit

Q2. Match the columns :
(A) Otitis (i) Throat
(B) Encephalitis (ii) Ear
(C) Laryngitis (iii) Liver
(D) Hepatitis (iv) Brain
(v) Kidney
(a) A-(i) B-(ii) C-(iii) D-(iv)
(b) A-(iv) B-(iii) C-(i) D-(ii)
(c) A-(ii) B-(iv) C-(i) D-(iii)
(d) A-(iii) B-(iv) C-(i) D-(ii) 

Q.3 Match the columns :
(A) M. S. Swaminathan (i) Author
(B) Mulk Raj Anand (ii) Scientist
(C) A. P. Venkateshwaran (iii) Diplomat
(D) J. D. Sethi (iv) Painter
(a) A-(ii) B-(i) C-(iii) D-(v)
(b) A-(i) B-(iii) C-(ii) D-(iv)
(c) A-(v) B-(ii) C-(i) D-(iii)
(d) A-(iii) B-(iv) C-(v) D-(i)

Q4. Match the columns :
(A) Namdeva (i) West Bengal
(B) Chaitanaya (ii) Uttar Pradesh
(C) Surdas (iii) Maharashtra
(D) Nanak (iv) Punjab
(v) Economist
(a) A-(iii) B-(i) C-(ii) D-(iv)
(b) A-(ii) B-(iii) C-(iv) D-(i)
(c) A-(iv) B-(ii) C-(i) D-(iii)
(d) A-(i) B-(iv) C-(iii) D-(ii)

Q5. Match the columns :
(A) M. N. Roy (i) Swarajist Party
(B) C. R. Dass (ii) Hindustan Socialist Republican Association
(C) Chandra Shekhar Azad (iii) Congress Socialist Party
(D) Acharya Narendra (iv) Communist International 
Dev
(a) A-(iv) B-(i) C-(ii) D-(iii)
(b) A-(ii) B-(iii) C-(i) D-(iv)
(c) A-(iii) B-(ii) C-(iv) D-(i)
(d) A-(iv) B-(iii) C-(ii) D-(i)

Q6. Match the columns :
(A) Roaper (i) Informs about Mauryan Empire
(B) Kumarahar (ii) Treaty of alliance between Bentinck and Ranjit
Singh
(C) Aihole (iii) Staute of Lord Bahubali
(D) Shravan Belgola (iv) Sites of Chalukyan architecture
(a) A-(i) B-(ii) C-(iii) D-(iv)
(b) A-(iv) B-(ii) C-(iii) D-(i)
(c) A-(ii) B-(i) C-(iv) D-(iii)
(d) A-(ii) B-(iii) C-(i) D-(iv)

Q7. Match the columns :
(A) Uma Shankar Joshi (i) Gujarati
(B) Ashapoorna Devi (ii) Telugu
(C) Dattatreya Bendre (iii) Bengali
(D) Vishwanathan Satyanarayan (iv) Kannada
(v) Marathi
(a) A-(i) B-(iii) C-(iv) D-(ii)
(b) A-(ii) B-(i) C-(iii) D-(iv)
(c) A-(iii) B-(v) C-(ii) D-(i)
(d) A-(v) B-(iv) C-(i) D-(ii) 

Q8. Which of the following pairs is correct ?
(a) Nand Lal - Dandi March
(b) Hyder Asti - Morning
(c) M. F. Hussain - Dream of Shahjehan
(d) Amrita Shergill - Sunflower

Q9. Match the columns :
(A) Groundnut (i) Leguminosae
(B) Cotton (ii) Graminae
(C) Sugarcane (iii) Malvaceae
(a) A-(i) B-(ii) C-(iii)
(b) A-(i) B-(iii) C-(ii)
(c) A-(ii) B-(i) C-(iii)
(d) A-(iii) B-(i) C-(ii)

Q10. India's contribution to Mathematics includes
1. Number system
2. Decimal system
3. Concept of zero
(a) 1, 2 & 3
(b) 1 & 2
(c) 2 & 3
(d) 1 & 3

Q11. Which of the following is/are found in plant cells but not in those of animals?
(a) Plastid & Cellular wall
(b) Chromosome
(c) Mitochondria & Golgi apparatus
(d) Cell wall & lysozyme 

Q12. Which of the following diseases is hereditary ?
(a) Haemophilia
(b) Tuberculosis
(c) Cancer
(d) Dysentery

Q13. Ultrafiltering units of kidney are known as
(a) Nephron
(b) Glomerulus
(c) Vena Cava
(d) Tubule

Q14. The human body is immune to which of the following diseases ?
(a) Smallpox
(b) Diabetes
(c) Tuberculosis
(d) jaundice

Q15. Temperature in human beings is controlled by
(a) Pituitary gland
(b) Thyroid gland
(c) Hypothalamus gland
(d) Adrenal gland

Q16. Indianisation of the Civil Services was done by
(a) Lord Ripon
(b) Lord Mayo
(c) Lord Lytton
(d) Lord Reading 

Q17. Musical instrument used by Amir Khusro was
(a) Sitar
(b) Sarod
(c) Tabla
(d) Flute

Q18. Which of the following is not true about Mughal army ?
(a) Mughal army was mainly standing army.
(b) It had large cavalry.
(c) When Mughal army used to come out, it seemed as if population of a big city is emerging.
(d) It had large infantry.

Q19. The purpose of Cripps' Mission was
(a) To give India dominion status.
(b) To introduce provincial autonomy in India.
(c) To discuss future setup for India on the basis of the Simon Commission report.
(d) To suppress 'Quit India' Movement.

Q20. Alauddin Khilji maintained control on price during his reign because
(a) He wanted to keep large army at lower expenses.
(b) He had mercy with poor people.
(c) He wanted to gain popularity.
(d) All of the above

Q21. In accordance with the following diagram, a man walks from A to O in 5 minutes and from B to O and O to C in three minutes each. O is the centre of the circle. AB and AC are tangents at B and C respectively drawn from A. The time taken by him in covering the distance from A to C via B and O is 
(a) 3 minutes
(b) 5 minutes
(c) 8 minutes
(d) 10 minutes

Q22. A person starts walking towards north from a point and walks 3 km; then moves left and walks 2 km; again moves to his right and walks 1 km and finally moves to his right and walks 5 km. At what distance is he now from the starting point ?
(a) 3 km
(b) 4 km
(c) 5 km
(d) 6 km

Q23. Which of the figures a), (b), (c) and (d) replaces the Q mark ?

Q24. m The expenses of A and B are in the ration 2 : 3. A sum of Rs. 2800 is equally divided between them. If A saves Rs. 600, then B saves
(a) Rs. 200
(b) Rs. 300
(c) Rs. 400
(d) Rs. 500

Q25. The ratio of boys and girls in sections A, B, C and D of class VI is respectively 7 : 5, 5 : 3, 3 : 2 and 2 : 1. If the number of students in each of the sections is equal, then maximum number of boys are en rolled in section (a) A
(b) B
(c) C
(d) D

Q26. If the following time-temperature graph relates the specific heats of two metals A and B, then
(a) Specific heat of A is greater than that of B.
(b) Specific heat of B is greater than that of A.
(c) Specific heats of A & B are equal.
(d) Specific heats cannot be compared.

Directions (Qs. 27 and 28) : Weights of the organs of various animals (in kg) are given below :
Organs Animals Heart Brain Liver Kidney
Horse 3.60 0.30 6.25 0.60
Cow 2.70 0.20 5.45 0.45
Sheep 1.80 0.13 2.20 0.30
Dog 1.30 0.09 1.50 0.14
Q27. Which animal has the heaviest heart?
(a) Horse 
(b) Cow
(c) Sheep
(d) Dog

Q28. Which animal has the highest percentage of the weight of brain and liver taken together in comparison with the sum total of the weights of its organs provided in the data ?
(a) Horse
(b) Cow
(c) Sheep
(d) Dog

Q29. In the following graph, the distance covered by the particle is
(a) 20 metres
(b) 50 metres
(c) 80 metres
(d) 120 metres

Q30. If a metal slab of size 1 m x 20 cm x 1 cm is melted to another slab of 1 mm thickness and 1 m width, then the length of the new slab thus formed will be
(a) 200 cm
(b) 400 cm
(b) 600 cm
(d) 1000 cm

Q31. A dice has numbers 1, 2, 3, 4, 5 and 6 on its faces. Four positions of the dice are as shown below. The number on the face opposite to the face with number 2 is
(a) 6
(b) 5
(c) 4 
(d) 1

Q32. According to the following graph, least popular game among girls is
(a) Volleyball
(b) Football
(c) Hockey
(d) Badminton

Q33. If 'CGZ' is coded as 'XTA' then 'DFP' is coded as
(a) WUK
(b) YSL
(c) WSM
(d) YTO

Q34. Which of the following figures correctly represents the relation : Language, English, Hindi

Q35. Complete the following series:
2, 5, 7, 11, 14, 19, 23, 29, .. , 41, 47
(a) 30
(b) 34
(c) 36
(d) 38

Q36. The temperature and the rainfall of a particular city were recorded as follows:
Month Temperature Rainfall 
(Â°F) (inches)
January 39 1.9
February 40 1.7
March 42 1.8
April 47 1.5
May 53 1.8
June 59 2.0
July 63 2.4
August 62 2.2
September 57 1.8
October 50 2.6
November 44 2.4
December 40 2.4
The name of the city should be
(a) New Delhi
(b) New York
(c) Tashkent
(d) London

Q37. Which of the following was not a leap year ?
(a) 1896
(b) 1900
(c) 1904
(d) 1908

Q38. The trees of spruce, fir, pine, etc. are found in which of the following natural regions of the earth ?
(a) Laurentian type
(b) Alpine type
(c) Taiga type 
(d) Siberian type

Q39. Two men A and B have different basic salaries but get equal emoluments. Their allowances are 65% and 80% of their basic salaries respectively. The ratio of their basic salaries is
(a) 13 : 16
(b) 8 : 9
(c) 12 : 11
(d) 80 : 65

Q40. Which portion of the following figure shows increase in speed with increase in time
(a) OA
(b) AB
(c) BC
(d) CD

Q41. Oil Refinery located near the oil field is
(a) Mathura
(b) Barauni
(c) Visakhapatnam
(d) Nunmati

Q42. Crude oil was exported from India in 1985 because
(a) Of production surplus.
(b) Alternative source of energy has been developed in India. 
(c) Import of petroleum products was much cheaper in comparison to the refined oil in India.
(d) Of insufficient refining capacity in India.

Q43. 'Khasi' and 'Garo' tribes mainly live in
(a) Kerala
(b) Meghalaya
(c) Chota Nagpur
(d) Tamil Nadu

Q44. 'Blight' - the disease of potato can be cured by
(a) Diathane
(b) Bordeaux mixture
(c) Dionine T-4
(d) Agrimycin and Ceresan

Q45. The largest producer of woodpulp is
(a) Canada
(b) U.S.S.R.
(c) U.S.A.
(d) Japan

Q46. India's indigenous pigs generally give birth to young ones at a time?
(a) 2-4
(b) 4-6
(c) 6-8
(d) 8-10

Q47. Blood grouping was discovered by
(a) Landsteiner
(b) Robert Koch
(c) William Harvey 
(d) Louis Pasteur

Q48. Main constituents of Biogas are
(a) Methane and Carbon dioxide
(b) Ethylene and Carbon dioxide
(c) Butane and Carbon monoxide
(d) Methane and Carbon monoxide

Q49. Urea is prepared by the chemical reaction of
(a) Ammonia and Carbon dioxide
(b) Ammonium sulphate and calcium chloride
(c) Acetamide and ethyl alcohol
(d) Chlorine and water

Q50. A good source of Vitamin A is
(a) Carrot
(b) Potato
(c) Rice
(d) Tomato

Q51. Which of the following statements is not correct for economically underdeveloped countries ?
(a) Involvement of a very little proportion of labour in primary occupations
(b) Lower percentage of literacy
(c) Mass unemployment
(d) High birth rate

Q52. Which of the following is not a seed-borne disease ?
(a) Brown leaf spot of rice
(b) Black arm of cotton
(c) Red rot of sugarcane 
(d) Potato mosaic

Q53. Find the odd one out :
(a) Greeshma
(b) Sisira
(c) Magha
(d) Sharad

Q54. The hybrids of which of the following plants are available for commercial production ?
(1) Rice
(2) Wheat
(3) Jute
(4) Pulses
(a) 1, 2 and 4
(b) 2 and 3
(c) 3 and 4
(d) 2, 3 and 4

Q55. Which of the following is necessary for improvement of the quality of crops ?
(1) Introduction
(2) Hybridisation
(3) Selection
(4) Segregation
(a) 2, 3 and 4
(b) 1, 2, 3 and 4
(c) 1, 2 and 3
(d) 2 and 3

Q56. Which of the following fertilisers leaves acidic residue ?
(a) Ammonium phosphate
(b) Ammonium sulphate 
(c) Urea
(d) Sulphate of potash

Q57. UP-308 is a variety of
(a) Millet
(b) Rice
(c) Cotton
(d) Wheat

Q58. Where was the selection of suitable candidates for a particular job first started through competitive examinations ?
(a) China
(b) Great Britain
(c) U.S.A.
(d) Germany

Q59. What is the correct chronological order of the following ?
(A) Cabinet Mission
(B) Montague - Chelmsford Reforms
(C) Minto - Morley Reforms
(D) Cripps' Mission
(a) C, B, D, A
(b) A, B, C, D
(c) B, C, D, A
(d) D, A, B, C

(a) 1, 2 and 4
(b) 2 and 3
(c) 3 and 4
(d) 2, 3 and 4

Q60. 'Ghadar party' in U.S.A. was formed by
(a) V. D. Savarkar 
(b) Lala Har Dayal
(c) Swami Varma
(d) Raja Pratap Singh

Q61. Ilbert Bill was prepared for abolishing judicial disqualification based on racial distinction. The bill was vehemently criticised by the Europeans living in India. Who was the Governor-General at that time ?
(a) Lord Ripon
(b) Lord Dalhousie
(c) Lord Curzon
(d) Lord Chelmsford

Q62. Who among the following Sultans declared himself as a lieutenant of Caliph ?
(a) Balban
(b) Iltutmish
(c) Ferozeshah Tughlaq
(d) Muhammad-bin-Tughlaq

Q63. Lord Cornwallis introduced
(a) Zamindari system
(b) Mahalwari system
(c) Mansabdari system
(d) None of the above

Q64. Who among the following accepted Din-i-Ilahi ?
(a) Raja Man Singh
(b) Birbal
(c) Raja Tansen
(d) Raja Todarmal

Q65. The court language of Mughals was 
(a) Urdu
(b) Arabic
(c) Persian
(d) Turkish

Q66. Metals known to Indus Valley Civilisation were
(a) Gold, copper, silver but not iron
(b) Silver, iron, bronze but not gold
(c) Iron, copper, gold but not silver
(d) Zinc, silver, iron but not gold.

Q67. Write the correct chronological order of the following ?
(A) Pitt's India Act
(B) Rowlatt Act
(C) Regulating Act
(D) Indian Councils Act
(a) A, C, D, B
(b) B, A, C, D
(c) C, A, D, B
(d) D, B, A, C

Q68. Foetus development in women's womb can be ascertained by
(a) CAT scanning
(b) Ultrasound
(c) PTT scanning
(d) Co-27 experiment

Q69. The fuel used in Fast Breeder Test Reactor at Kalpakkam is
(a) Enriched Uranium
(b) Thorium
(c) Plutonium
(d) None of the above
Q70. Which of the following groups of instruments is required to have communication line between two television relay centres ?
(a) Microwave link, telephone, booster relay, satellite
(b) Radio telescope, microwave link, booster relay, telephone
(c) Microwave link, booster relay, satellite
(d) None of the above

Q71. Ozone layer of atmosphere absorbs
(a) Ultraviolet rays
(b) Infrared rays
(c) All radiations of light
(d) Cosmic rays

Q72. Which of the following is a conventional source of energy ?
(a) Geothermal
(b) Hydropower
(c) Solar
(d) Wind

Q73. Which of the following was the first to escape out of solar system ?
(a) Pioneer 10
(b) Voyager I
(c) Voyager II
(d) Soyuz

Q74. Acceleration due to gravity on moon is 0.166 times than that on the earth. A man weighing 60 kg on earth would weigh _______ kg on moon.
(a) 16.6 kg
(b) 30 kg
(c) 60 kg
(d) 10 kg 

Q75. Resistance of a 100 watt bulb is R1 and that of a 60 watt bulb is R2. Which of the following is correct ?
(a) R1/R2 > 1
(b) R1/R2 < 1
(c) R1/R2 = 1
(d) Data is inadequate

Q76. Plants take nitrogen in the form of
(a) Nitrites
(b) Ammonia
(c) Nitrates
(d) Element

Q77. A man coming down on a lift leaves a ball from his hand. The ball will
(a) Go up
(b) Fall down
(c) Remain stationary with respect to man
(d) Oscillate up and down

Q78. The stars receive their energy from which of the following ?
(a) Chemical reaction
(b) Nuclear Fusion
(c) Nuclear Fission
(d) Gravitational pull

Q79. Reading of the barometer going down is an indication of
(a) Storm
(b) Rainfall
(c) Snow
(d) Intense heat 

Q80. Which of the following is used in diesel engine ?
(1) Cylinder
(2) Spark Plug
(3) Piston
(a) 1, 2 and 3
(b) 1 and 2
(c) 2 and 3
(d) 1 and 3

Q81. A biogas plant works to its maximum capacity when
(a) Conditions are aerobic and temperature 40Â°C.
(b) Conditions are unerobic and temperature 40Â°C.
(c) Conditions are aerobic and sewage is supplied.
(d) Conditions are unaerobic and sewage is supplied.

Q82. Radioactive element which has been found to have large reserves in India is
(a) Thorium
(b) Uranium
(c) Radium
(d) Plutonium

Q83. Mixed cropping is useful when
(a) Crops with varying maturity periods are sown together.
(b) Crops with same maturity period are sown together.
(c) Different soils are used for the same crops.
(d) Crops with different nutritional requirements are grown.

Q84. Largest allocation in the Seventh Five- Year Plan has been given to
(a) Agriculture
(b) Transport
(c) Education 
(d) Energy

Q85. Deficit Financing means
(a) Difference of total expenditure and income by revenue from all sources.
(b) Government spends in excess of revenues so that a budget deficit is incurred which is financed by the borrowings.
(c) Difference in borrowing and external and internal resources.
(d) Capital expenditure on items of public construction, public enterprises and public borrowings.

Q86. Which of the following is the correct group of Kharif crops ?
(a) Rice, Millet, Maize, Cotton
(b) Groundnut, Bajra, Barley, Sorghum, Wheat
(c) Jowar, Bajra, Rice, Cotton, Jute, Gram
(d) Wheat, Barley, Gram, Mustard

Q87. Distribution of electric power from one place to another is done at high A.C. voltage because
(a) Wastage of electricity is minimised
(b) Stealing of electric wires is prevented
(c) Electricity spreads in very short time
(d) It adds brightness.

Q88. Which of the following is true ?
(a) Physical planning is more important than financial planning
(b) Financial planning is more important than physical planning
(c) Physical planning and financial planning are equally important
(d) Physical planning and financial planning are complementary.

Q89. Which of the following is the correct ascending order of contribution to domestic savings ? 
(a) Household sector, Corporate sector, Private sector, Public enterprises
(b) Corporate sector, Household sector, Public enterprises, Government and Public enterprises
(c) Government and Public enterprises, Public enterprises, Household sector, Corporate sector
(d) Public enterprises, Corporate sector, Government and Public enterprises, Household sector.

Q90. Currency of a European country which was not revalued at the European Economic Summit was
(a) Dutch Guilder
(b) German Mark
(c) French Franc
(d) Danish Kroner

Q91. The long-term fiscal policy formulated in the context of Seventh Five-Year Plan lays emphasis on
(a) Tackling the problems of deep-seated poverty and unemployment
(b) Reforming taxing system
(c) Capital formation by increasing money income and reducing real consumption
(d) Making taxes easily comprehensible to the tax payers

Q92. Opium is obtained from
(a) Tablet type latex
(b) Latex juice
(c) Seed capsule of opium poppy
(d) Poppy leaves

Q93. Seismic waves that vibrate perpendicular to the direction of their path 
(a) Travel through the solid parts of the earth only
(b) Travel through the solid as well as other parts of the earth
(c) Spread on the surface of the earth
(d) None of the above

Q94. Physiological population density is the ratio of
(a) Total population to total area
(b) Total population to total irrigated land area
(c) Total population to urban land area
(d) Total population to rural land area

Q95. Which of the following are known as coastlines of submergence ?
(a) Uplifted lowland
(b) Ria Coasts
(c) Emergent upland
(d) None of the above

Q96. A Parliamentary bill passed by the Lok Sabha is sent to the President for assent. The President sends it back to Lok Sabha for reconsideration. If the Lok Sabha again sends it back to the President without making any changes, the President
(a) Must give his assent to it
(b) Can again send the bill for reconsideration
(c) Can take help of the Supreme Court
(d) Can arrange referendum

Q97. The Institute of Ombudsman was first established in
(a) Norway
(b) Sweden
(c) Finland
(d) Denmark 

Q98. India is a federal state because of
(a) Dual Citizenship prevalent here
(b) Dual judiciary
(c) Share of power between the Centre and the States
(d) Written Constitution

Q99. Governor of which State has been entrusted with the special powers for the administration of tribal areas ?
(a) Bihar
(b) Madhya Pradesh
(c) Assam
(d) Arunachal Pradesh

Q100. Representation of any State in Rajya Sabha, is according to
(a) Population of the State
(b) Area of the State
(c) Fixed number of candidates for each State
(d) Number of representation in Lok Sabha from that State

Q101. The Speaker of the lower house of a State can step down by submitting his resignation to the
(a) Chief Minister
(b) Governor
(c) Deputy Speaker of the House
(d) President

Q102. Judges of a High Court are appointed by the President with the consent of the
(a) Governor
(b) Governor, the Chief justice of India and the Chief Justice of the High Court concerned
(c) Governor and the preceding Chief Justice of the High court
(d) None of these 

Q103. India has Parliamentary democracy system because
(a) Members of the Lok Sabha are elected by the public
(b) Council of Ministers is responsible to the Legislature
(c) Of distribution of power between the Centre and the States
(d) Of a single constitutional framework

Q104. Parliament can legislate matters in the State List
(a) By wish of the President
(b) If Rajya Sabha passes a resolution by 2/3rd majority
(c) Under any circumstances
(d) By asking the legislature of the State concerned

Q105. The maximum gap between two sessions of the Parliament can be of
(a) Six months
(b) Three months
(c) Nine months
(d) Twelve months

Q106. First non-Congress government to come in power in any Indian State is
(a) DMK in Tamil Nadu
(b) Communist Party of India in Kerala
(c) CPI (M) in West Bengal
(d) None of the above

Q107. A ball is thrown up vertically in vacuum. Which of the following time vs velocity graph depicts the motion ?

Q108. The average height of 2 students in a class is 115 cm. Ten more students with an average height of 130 cm join them. Therefore, the average height of the group of students now becomes
(a) 110 cm
(b) 120 cm
(c) 130 cm
(d) 140 cm

Q109. An astronaut weighing 100 kg fires a bullet weighing 1 kg with a gun of 10 kg at the speed of 50 metres/second. What will be the recoil velocity of the gun?
(a) 5 cm/s
(b) 50 cm/s
(c) 0.5 cm/s
(d) 0.05 cm/s

Q110. Match the columns :
(A) Bajra (i) Rust
(B) Wheat (ii) Wilt
(C) Groundnut (iii) Tikka
(D) Banana (iv) Ergot
(a) A-(i) B-(ii) C-(iii) D-(iv)
(b) A-(i) B-(iv) C-(iii) D-(ii)
(c) A-(iv) B-(i) C-(iii) D-(ii)
(d) A-(iv) B-(ii) C-(i) D-(iii)

Q111. Which of the following pairs is correct ?
(a) Surdas - Sahitya Lahari 
(b) Somesgara - Charu Chintamani
(c) Kalhana - Ashtadhyayi
(d) Satyanarayana - Mahabharata

Q112. To a person on the moon, the sky appears
(a) White
(b) Black
(c) Blue
(d) Orange

Q113. Dronacharya Award is given for
(a) Outstanding performance in sports
(b) Excellent performance in archery
(c) Coaching the sports persons in various sports and games, who achieve excellence and bring glory to the country
(d) Marathon winners in National games

Q114. "Monalisa"- the famous painting was recently in the news because
(a) Its fifth centenary was celebrated
(b) The colour of the painting changed due to chemical preservatives
(c) It was auctioned at high prices
(d) It was stolen from the museum where it was placed.

Q115. Find the correct order of the inception
(1) IRDP
(2) Nationalisation of 14 banks
(3) Cooperative Banking
(4) Land reforms
(a) 3, 4, 2, 1
(b) 4, 3, 2, 1
(c) 3, 2, 4, 1 
(d) 4, 2, 3, 1

Q116. In the Sixth Five-Year Plan, priority was given to
(a) Strengthen the infrastructure for agriculture and industry both.
(b) Removal of poverty and attainment of economic self reliance
(c) Socialist pattern of society
(d) Petroleum production

Q117. The World Bank provides loans to the underdeveloped countries at the rate of
(a) 6.1 %
(b) 2.5 %
(c) 5.5 %
(d) 5.2 %

Q118. Death penalty for drug smuggling is given in
(a) Thailand
(b) Singapore
(c) Malaysia
(d) Bangladesh

Q119. In the third International Film Festival, an award for best direction for an Indian film was given to
(a) Mrinal Sen
(b) Ramesh Sippy
(c) Utpalendu Chakraborty
(d) None of these

Q120. National income of India during 1985-86 increased by
(a) 2.5 %
(b) 3.8%
(c) 5.1 %
(d) 4.2 % 

Q121. The U. S. Congress opposed Reagan's proposal on
(a) Apartheid
(b) Nicaragua
(c) Star Wars
(d) Supply of arms to Iran

Q122. '1987' was declared by the United Nations as the International Year of
(a) Peace
(b) The Child
(c) The Youth
(d) The Shelter for the Homeless

Q123. The shaded portion in the following map represents
(a) Deciduous forests
(b) Tropical evergreen forests
(c) Subtropical evergreen forests
(d) None of the above

Q124. Of the total water on the earth, fresh water reserves constitute approximately
(a) 1.2 %
(b) 2.7 %
(c) 4.5 % 
(d) 5.8 %

Q125. Chemical composition of pearl is
(a) Calcium carbonate
(b) Calcium carbonate and magnesium carbonate
(c) Calcium sulphate
(d) Calcium chloride

Q126. The chemical name for urea is
(a) Aneurin
(b) Chloroethene
(c) Carbamide
(d) None of these

Q127. The marks obtained by a student are given below. What is his total percentage in all the subjects ?
Subjects Total Marks Marks obtained
Mathematics 100 100
General Science 100 80
Social Studies 100 60
English 50 30
Hindi 50 30
(a) 100%
(b) 50%
(c) 70%
(d) 75%

Q128. Khilafat movement stressed on
(a) Restoration of Turkish Khalipha as the head of Indian Muslims
(b) Reservation of seats for Muslim community in Government services
(c) Independent Pakistan
(d) India's Independence

Q129. A cloth is woven with white and violet colour threads alternatively for 2 cm in one direction and with white and grey colour threads for 2 cm in the perpendicular direction. Which of the following patterns would emerge ?
(a) Squares of two colours
(b) Squares of three colours
(c) Squares of four colours
(d) Stripes of four colours

Q130. Of the following, the oldest Sanskrit poet, whose composition still remains in original classical style, is
(a) Asvaghosa
(b) Dandin
(c) Kalidasa
(d) Bhavabhuti

Q131. Which of the following industries was affected most due to partition ?
(a) Cotton and jute
(b) Small scale industries
(c) Steel industries
(d) Tea and cotton

Q132. Montague - Chelmsford Reforms relate to
(a) Dyarchy
(b) Communalism
(c) Provincial autonomy
(d) None of the above 

Q133. The cure for which of the following diseases exists ?
(a) Blood cancer
(b) Hepatitis-B
(c) Breast Cancer
(d) Lung Cancer

Q134. ELISA test is prescribed for
(a) AIDS
(b) Typhoid
(c) Polio
(d) Cancer

Q135. Which of the following is a living fossil ?
(a) Blue green algae
(b) Green algae
(c) Fungus
(d) Ginkgo

Q136. Match the columns :
(A) West Bengal (i) Alpana
(B) Maharashtra (ii) Rangoli
(C) Tamil Nadu (iii) Pahari
(D) Rajasthan (iv) Kolam
(a) A-(i) B-(ii) C-(iii) D-(iv)
(b) A-(iv) B-(iii) C-(ii) D-(i)
(c) A-(i) B-(ii) C-(iv) D-(iii)
(d) A-(ii) B-(i) C-(iv) D-(iii)

Q137. Photosynthesis generally occurs in which portions of the plant ?
(a) Leaf and other chloroplast bearing parts 
(b) Steam and leaf
(c) Roots an chloroplast bearing parts
(d) Bark and leaf

Q138. Which of the following varieties are correctly matched to their respective plant types ?
(A) CHS-I (i) Rice
(B) IR-8 (ii) Wheat
(C) RR-21 (iii) Jowar
(D) HB-4 (iv) Sugarcane
(v) Bajra
(a) A-(iii) B-(i) C-(ii) D-(v)
(b) A-(v) B-(iv) C-(iii) D-(ii)
(c) A-(ii) B-(iii) C-(v) D-(i)
(d) A-(i) B-(iii) C-(iv) D-(ii)

Q139. Which of the following countries has highest per capita income ?
(a) U.S.A.
(b) Saudi Arabia
(c) Denmark
(d) Kuwait

Q140. The National Policy on Education provides for opening of residential schools named 'Navodaya Vidyalayas' for the talented children. How many such Vidyalayas were sanctioned in 1986-87?
(a) 60
(b) 81
(c) 101
(d) 150 

Q141. 'Lushai' is the name given to tribal population living in
(a) Nagaland
(b) Manipur
(c) Tripura
(d) Meghalaya

Q142. If x = 10 and y = 0.1, which of the following is the greatest ?
(a) x2 + y2
(b) x2 - y2
(c) x2 Ã y2
(d) x2 / y2

Q143. Assertion (A) : Five-Year Plans form the basis of Indian economic planning.
Reason (R) : India follows Soviet pattern of planning.
(a) Both A and R are correct and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are correct but R is not the correct explanation of A
(c) A is correct but R is incorrect
(d) A is incorrect but R is correct

Q144. The Narimanam oil field is located in
(a) Mahanadi delta
(b) Krishna delta
(c) Cauvery delta
(d) Godavari delta

Q145. 'Khaira' is a plant disease caused due to the deficiency of
(a) Iron
(b) Carbon
(c) Zinc
(d) None of the above 

Q146. The Reserve Bank of India was established in
(a) 1935
(b) 1947
(c) 1952
(d) 1969

Q147. Azolla gives a good biofertilizer when mixed with
(a) Blue-green algae
(b) Cow dung
(c) Bone-meal
(d) Urea

Q148. The Buddhist sculpture and art is found at
(a) Mahabalipuram
(b) Kanchi
(c) Vijayanagar
(d) Amravati

Q149. Why DDT is banned in western countries ?
(a) It remains in environment for a long time
(b) The insects are immunised
(c) It is a highly poisonous insecticide
(d) None of the above

Q150. Those who have binoculars can be members of "Bird-watcher Club". Some members of the club have cameras. Those who have cameras can take part in the photo exhibition. Which of the following conclusions can be drawn from the above statements ?
(a) Only those who have cameras, are members of the club
(b) Only those who have binoculars can take part in the photo exhibition
(c) Those who participate in photo exhibition have binoculars
(d) Only some of the members of the club can take part in photo exhibition
*****
1. D 2. C 3. A 4. A 5. A 6. C 7. A 8. A 9. B 10. C 11. A 12. A 13. A 14. A 15. A 16. C 17. A 18. A 19. A 20. A 21. D 22. C 23. A 24. A 25. D 26. B 27. A 28. B 29. B 30. A 31. B 32. C 33. A 34. A 35. B 36. D 37. B 38. C 39. C 40. A 41. D 42. D 43. B 44. B 45. C 46. B 47. A 48. A 49. A 50. A 51. A 52. D 53. C 54. A 55. C 56. D 57. D 58. A 59. A 60. B 61. A 62. D 63. A 64. B 65. C 66. A 67. C 68. B 69. B 70. C 71. A 72. B 73. A 74. D 75. B 76. C 77. B 78. B 79. B 80. D 81. B 82. A 83. D 84. A 85. B 86. A 87. A 88. D 89. D 90. D 91. A 92. C 93. A 94. A 95. B 96. A 97. B 98. C 99. C 100. A 101. C 102. B 111. A 121. A 131. A 141. C 112. B 122. D 132. A 142. D 103. B 113. C 123. B 133. B 143. C 104. B 114. B 124. B 134. A 144. C 105. A 115. B 125. A 135. B 145. C 106. B 116. B 126. C 136. C 146. A 107. D 117. C 127. D 137. A 147. A 108. B 118. C 128. A 138. A 148. B 109. C 119. C 129. A 139. D 149. A 110. C 120. C 130. A 140. B 150. D 
