Q1. One consistent feature found in the history of southern India was the growth of small regional kingdoms rather than large empires because of
(a) the absence of minerals like iron
(b) too many divisions in the social structure
(c) the absence of vast areas of fertile land
(d) the scarcity of manpower

Q2. From the balance sheet of a company, it is possible to
(a) judge the extent of profitability of the company
(b) assess the profitability and size of the company
(c) determine the size and composition of the assets and liabilities of the company
(d) determine the market share, debts and assets of the company

Q3. If it is 10.00 a.m. I.S.T., then what would be the local time at Shillong on 92°E longitude ? 
(a) 9.38 a.m.
(b) 10.38 a.m.
(c) 10.22 a.m.
(d) 9.22 a.m.

Q4. The Constitution of India recognises
(a) only religious minorities
(b) only linguistic minorities
(c) religious and linguistic minorities
(d) religious, linguistic and ethnic minorities

Q5. "The king was freed from his people and they from their king". On whose death did Badauni comment thus ?
(a) Balban
(b) Ala-ud-din Khalji
(c) Muhammad-bin-Tughlak
(d) Feroze Shah Tughlak

Q6. In the new Panchayati Raj Bill enacted in 1993, there are several fresh provisions deviating from the past. Which one of the following is not one such provision ?
(a) A number of added responsibilities in the area of agriculture, rural development, primary education and social forestry among others.
(b) Elections being made mandatory for all posts at the time they are due.
(c) A statutory representation for women in the panchayats, upto a third of the strength.
(d) Regular remuneration to the panchayat members, so as to ensure their punctuality and accountability.

Q7. A ship sailing from the eastern extremity of the Aleutian Islands to Dutch harbour crosses 180° meridian at 23.30 hrs on January 1, 1999. What time and date will be recorded by the captain of the ship in his diary after one-hour journey from the point of crossing of the meridian ?
(a) January 1, 0030 hrs
(b) January 2, 0030 hrs
(c) January 3, 0030 hrs
(d) January 4, 0030 hrs

Q8. Consider the following statements :
An amendment of the Constitution of India can be initiated by the
I. Lok Sabha.
II. Rajya Sabha.
III. State Legislatures.
IV. President.
Which of the above statements is/are correct ?
(a) I alone
(b) I, II and III
(c) II, III and IV
(d) I and II

Q9. The first venture of Gandhi in all-India politics was the
(a) Non-Cooperation Movement
(b) Rowlatt Satyagraha
(c) Champaran Movement
(d) Dandi March

Q10. Persons below the poverty line in India are classified as such based on whether
(a) they are entitled to a minimum prescribed food basket
(b) they get work for a prescribed minimum number of days in a year
(c) they belong to agricultural labourer household and the scheduled caste/tribe social group
(d) their daily wages fall below the prescribed minimum wages

Q11. The term 'Aryan' denotes
(a) an ethnic group
(b) a nomadic people
(c) a speech group
(d) a superior race

Q12. Consider the following statements :
Regional disparities in India are high and have been rising in recent years because
I. there is persistent investment over time only in select locales.
II. some areas are agro-climatically less conducive to development.
III. some areas continue to face little or no agrarian transformation and the consequent lack of social and economic opportunities.
IV. some areas have faced continuous political instability.
Which of the above statements are correct ?
(a) I, II and III
(b) I, II and IV
(c) I, III and IV
(d) II, III and IV

Q13. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists : 
List I List II
(Volcanic Mountain) (Country)
I. Mt. Rainier (A) Italy
II. Etna (B) Mexico
III. Paricutin (C) Philippines
IV. Taal (D) USA
Codes:
(a) I-D, II-B, III-A, IV-C
(b) I-D, II-A, III-B, IV-C
(c) I-B, II-A, III-D, IV-C
(d) I-D, II-C, III-B, IV-A

Q14. Consider the following statements about the recent amendments to the Election Law by the Representation of the People (Amendment) Act, 1996 :
I. Any conviction for the offence of insulting the Indian National flag or the Constitution of India shall entail disqualification for contesting elections to Parliament and State Legislatures for six years from the date of conviction.
II. There is an increase in the security deposit which a candidate has to make to contest the election to the Lok Sabha.
III. A candidate cannot now stand for election from more than one Parliamentary constituency.
IV. No election will now be countermanded on the death of a contesting candidate.
Which of the above statements are correct ?
(a) II and III
(b) I, II and IV
(c) I and III
(d) I, II, III and IV

Q15. Consider the following statements :
The striking feature of the Jama Masjid in Kashmir completed by Zain-ul-Abidin include(s)
I. turret.
II. similarity with Buddhist pagodas.
III. Persian style.
Which of the above statements is/are correct ?
(a) I alone
(b) I, II and III
(c) II and III
(d) I and III

Q16. The Ravva offshore block, with great potential for oil, is located in
(a) Krishna-Godavari basin
(b) Cauvery basin
(c) Mahanadi basin
(d) Palar-Pennar basin

Q17. In the given map, which one of the following pairs of ocean currents is shown? 
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_17.jpg">
(a) Benguela and Falkland
(b) Canary and Humboldt
(c) Agulhas and Guinea
(d) Benguela and Guinea

Q18. Which one of the following statements regarding the levying, collecting and distribution of Income Tax is correct ?
(a) The Union levies, collects and distributes the proceeds of income-tax between itself and the States
(b) The Union levies, collects and keeps all the proceeds of income- tax to itself
(c) The Union levies and collects the tax but all the proceeds are distributed among the States
(d) Only the surcharge levied on income-tax is shared between the Union and the States

Q19. The Congress policy of pray and petition ultimately came to an end under the guidance of
(a) Aurobindo Ghosh
(b) Bal Gangadhar Tilak
(c) Lala Lajpat Rai
(d) Mahatma Gandhi

Q20. Consider the following statements :
Industrial development in India, to an extent, is constrained by
I. lack of adequate entrepreneurship and leadership in business.
II. lack of savings to invest.
III. lack of technology, skills and infrastructure. 
IV. limited purchasing power among the larger masses.
Which of the above statements are correct ?
(a) I, II and III
(b) I, III and IV
(c) II, III and IV
(d) I, II and IV

Q21. At which one of the following positions shown in the diagram will the height of the ocean tide be maximum ?
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_21.jpg">
(a) M1
(b) M2
(c) M3
(d) M4

Q22. Among which one of the following sets of social/religious groups is the extent of poverty the highest, as per Government statistics for the nineties ?
(a) Muslims in Kerala, Gujarat and A.P.
(b) Tribals in Bihar, Orissa, M.P. and Maharashtra
(c) Scheduled Castes in Punjab, Western UP, northern Rajasthan and Tamil Nadu
(d) Christians in Gujarat, Maharashtra and Assam

Q23. Which one of the following ports handled the north Indian trade during the Gupta period ?
(a) Tamralipti
(b) Broach
(c) Kalyan
(d) Cambray

Q24. Tourism industry in India is quite small compared to many other countries in terms of India's potential and size. Which one of the following statements is correct in this regard ?
(a) Distances in India are too far apart and its luxury hotels are too expensive for western tourists
(b) For most of the months India is too hot for western tourists to feel comfortable
(c) Most of the picturesque resorts in India such as in the North-East and Kashmir are, for all practical purposes, out of bounds
(d) In India, the infrastructure required for attracting tourists is inadequate

Q25. Which one of the areas marked as A, B, C and D in the given figure of the cyclone, witnesses heavy torrential short-duration rainfall accompanied by thunderstorms ?
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_25.jpg">
(a) A
(b) B
(c) C 
(d) D

Q26. Which one of the following statements is correct ?
(a) Kacchativu and Tin Bigha were territories acquired by the Indian Republic from the French
(b) Kacchativu and Tin Bigha are territories handed over to Sri Lankan and Bangladeshi sovereignty respectively by the Government of India
(c) Kacchativu and Tin Bigha are areas that were annexed by the Chinese in the 1962 Sino-Indian War
(d) Kacchativu and Tin Bigha are enclaves which were transferred to India by lease arrangements with Sri Lanka and Pakistan respectively

Q27. Which one of the following pairs is correctly matched ?
(a) Jahangir : William Hawkins
(b) Akbar : Sir Thomas Roe
(c) Shahjahan : Travernier
(d) Aurangzeb : Manucci

Q28. The Employment Assurance Scheme envisages financial assistance to rural areas for guaranteeing employment to at least
(a) 50 per cent of the men and women seeking jobs in rural areas
(b) 50 per cent of the men seeking jobs in rural areas
(c) one man and one woman in a rural family living below the poverty line
(d) None of the above

Q29. Consider the following temperature and rainfall data :
Month, Temperature °C, Rainfall cm 
January 6.7 14.0
February 6.7 13.2
March 7.2 11.4
April 8.9 9.4
May 11.1 8.1
June 13.9 8.1
July 15.0 9.6
August 15.0 12.2
September 13.9 10.4
October 11.1 14.4
November 8.9 14.0
December 7.8 16.8
The climate to which this data pertains is
(a) St. Lawrence type
(b) China type
(c) West European type
(d) Mediterranean type

Q30. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Persons) (Journals)
I. Shyamji Krishna Varma (A) Bande Mataram
II. Madame Bhikaji Cama (B) Indian Sociologist
III. Annie Besant (C) The Talwar
IV. Aurobindo Ghosh (D) Commonweal
Codes:
(a) I-B, II-C, III-D, IV-A 
(b) I-C, II-B, III-A, IV-D
(c) I-B, II-C, III-A, IV-D
(d) I-C, II-B, III-D, IV-A

Q31. A British citizen staying in India cannot claim Right to
(a) Freedom of trade and profession
(b) Equality before the Law
(c) Protection of life and personal liberty
(d) Freedom of religion

Q32. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Timber) (Country)
I. Cedar (A) Myanmar
II. Douglas Fir (B) Canada
III. Mahogany (C) Mexico
IV. Teak (D) Honduras
Codes:
(a) I-C, II-B, III-A, IV-D
(b) I-C, II-B, III-D, IV-A
(c) I-B, II-C, III-D, IV-A
(d) I-B, II-C, III-A, IV-D

Q33. The first writer to use Urdu as the medium of poetic expression was
(a) Amir Khusru
(b) Mirza Ghalib
(c) Bahadur Shah Zafar 
(d) Faiz

Q34. Consider the following statements regarding the National Human Rights Commission of India:
I. Its Chairman must be a retired Chief Justice of India.
II. It has formations in each state as State Human Rights Commission.
III. Its powers are only recommendatory in nature.
IV. It is mandatory to appoint a woman as a member of the Commission.
Which of the above statements are correct ?
(a) I, II, III and IV
(b) II and IV
(c) II and III
(d) I and III

Q35. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
I. Cotton (A) Rainfall 1000-1500 mm; Temperature 40° - 60°C
II. Flax (B) Rainfall 1500-2000 mm; Temperature 25° - 35°C
III. Sugarbeet (C) Rainfall 600 - 800 mm; Temperature 5° - 18°C
IV. Jute (D) Rainfall 500 - 1000 mm; Temperature 18° - 22°C
(E) Rainfall 500 - 600 mm; Temperature 18°- 22°C
Codes:
(a) I-A, II-C, III-D, IV-B
(b) I-B, II-C, III-E, IV-D
(c) I-D, II-E, III-B, IV-A
(d) I-D, II-C, III-E, IV-B

Q36. The minimum land area recommended for forest cover to maintain proper ecological balance in India is
(a) 25%
(b) 33%
(c) 43%
(d) 53%

Q37. The paintings of Abanindranath Tagore are classified as
(a) realistic
(b) socialistic
(c) revivalistic
(d) impressionistic

Q38. From the third century AD when the Hun invasion ended the Roman Empire, the Indian merchants relied more and more on the
(a) African trade
(b) West-European trade
(c) South-East Asian trade
(d) Middle-Eastern trade

Q39. The planning process in the industrial sector in India has assumed a relatively less important position in the nineties as compared to that in the earlier period. Which one of the following is true in this regard ?
(a) With the advent of liberalisation, industrial investments/development have largely been placed within the domain of private and multinational sectors
(b) With markets assuming a central place, the role of central planning in many sectors has been rendered redundant
(c) The focus of planning has shifted to sectors like human resource development, infrastructure, population control and welfare
(d) The nation's priorities have shifted away from industrial development to rural development

Q40. Which one of the following port cities in Venezuela has been developed as an oil port?
(a) Caracas
(b) Maracaibo
(c) Maracay
(d) Carupano

Q41. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
I. Pandit Vishnu Digamber Paluskar (A) Introduced the scheme of Raga classification of Indian music
II. Venkatamahi (B) Proponent of Carnatic music
III. Shyama Shastri (C) Proponent of the Khayal form of Hindustani music
IV. Amir Khusru (D) Wrote the music for the song 'Vande Mataram'
Codes:
(a) I-D, II-A, III-C, IV-B
(b) I-D, II-A, III-B, IV-C
(c) I-A, II-D, III-C, IV-B
(d) I-A, II-D, III-B, IV-C

Q42. There was no independent development of industries in India during British rule because of the
(a) absence of heavy industries
(b) scarcity of foreign capital 
(c) scarcity of natural resources
(d) preference of the rich to invest in land

Q43. Consider the following statements : Small-scale industries are, in most cases, not as efficient and competitive as the large-scale ones. Yet the Government provides preferential treatment and reservations in a range of products to the small firms because small- scale industries
I. provide higher employment on a per unit capital deployment basis.
II. promote a regional dispersion of industries and economic activities.
III. have performed better in export of manufactured products than the large scale ones.
IV. provide jobs to low-skill workers, who otherwise may not find employment avenues elsewhere.
Which of the above statements are correct ?
(a) I and IV
(b) I and II
(c) II and III
(d) III and IV

Q44. Match the cities labelled as A, B, C and D in the given map with the names of cities and select the correct answer using the codes given below the names of cities :
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_44.jpg">
Names of Cities: 
1. Darwin
2. Kuala Lumpur
3. Lagos
4. Nairobi
5. Singapore
Codes:
(a) A-1, B-2, C-4, D-3
(b) A-2, B-1, C-4, D-3
(c) A-1, B-4, C-5, D-2
(d) A-4, B-3, C-5, D-2

Q45. The first feature film (talkie) to be produced in India was
(a) Hatimtai
(b) Alam Ara
(c) Pundalik
(d) Raja Harishchandra

Q46. The economic crisis in the latter half of 1990s most seriously affected Indonesia, Thailand, Malaysia and South Korea. The cause of the crisis was
(a) mismanagement of the financial resources and financial sector, in general
(b) the prolonged over-valuation of local currencies vis-a-vis the western currencies
(c) the downswing and recession in the western economies which earlier provided export market to these export- oriented countries
(d) None of the above

Q47. A person of mixed European and Indian blood in Latin America is called a
(a) Mulatto 
(b) Mestizo
(c) Meiji
(d) Mau Mau

Q48. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Libraries) (Locations)
I. Saraswati Mahal Library (A) Patna
II. Library of Tibetan Work and Archives (B) Dharamsala
III. Raza Library (C) Thanjavur
IV. Khuda Baksh Oriental Public Library (D) Rampur
Codes :
(a) I-C, II-B, III-D, IV-A
(b) I-C, II-B, III-A, IV-D
(c) I-B, II-C, III-A, IV-D
(d) I-B, II-C, III-D, IV-A

Q49. The following persons came to India at one time or another :
I. Fa-Hien
II. I-Tsing
III. Megasthenese
IV. Hieun-Tsang
The correct chronological sequence of their visits is :
(a) III, I, II, IV
(b) III, I, IV, II
(c) I, III, II, IV
(d) I, III, IV, II

Q50. The farmers are provided credit from a number of sources for their short and long-term needs. The main sources of credit to the farmers include
(a) the Primary Agricultural Cooperative Societies, commercial banks, RRBs and private moneylenders
(b) the NABARD, RBI, commercial banks and private moneylenders
(c) the District Central Cooperative Banks (DCCB), the lead banks, IRDP and JRY
(d) the Large-Scale Multi-purpose Adivasis Programme, DCCB, IFFCO anc commercial banks

Q51. Which one of the countries labelled as 1, 2, 3 and 4 on the given map was grantee membership of G -15 in its VII Summit at Kuala Lumpur ?
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_51.jpg">
(a) 1
(b) 2
(c) 3
(d) 4

Q52. Transchart is the
(a) chartering wing of the Ministry of Surface Transport
(b) container service established by Indian Railways
(c) training institute of maritime studies and research
(d) passenger insurance scheme of Indian Railways

Q53. To which Lodi Sultan does the given map relate and what town does the site marked A on the map represent ?
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_53.jpg">
(a) Behlol Lodi, Jaunpur
(b) Sikandar Lodi, Aligarh
(c) Ibrahim Lodi, Jaunpur
(d) Ibrahim Lodi, Aligarh

Q54. "India has the largest population of the Asian X. Today, there are just about 20,000 to 25,000 X in their natural habitat spreading across the evergreen forests, dry thorn forests, swamps and grasslands. Their prime habitats are, however, the moist deciduous forests. The X population in India ranges from North-West India where they are found in the forest divisions of Dehradun, Bijnor and Nainital districts of UP to the Western Ghats in the states of Karnataka and Kerala and in Tamil Nadu. In Central India, their population is distributed in southern Bihar and Orissa. In the East, they are seen in North-Bengal, Assam and a few other states."
The animal 'X' referred to in this quotation is
(a) Lion
(b) Elephant
(c) Tiger
(d) One-horned rhinoceros

Q55. Which one of the following statements is not true of the Konkan Railway ?
(a) The total length is about 760 km
(b) It runs through the states of Karnataka, Goa, Maharashtra and Kerala
(c) It is the only rail route that cuts across the Western Ghats
(d) The Konkan Railway Construction Company which came into being raised money through Public Issues

Q56. The product life cycle from inception to demise is shown in the graph. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_56.jpg">
List I
(Stage)
I. Product Development
II. Maturity
III. Growth
IV. Introduction
List II
(Zone)
Codes:
(a) I-A, II-D, III-B, IV-C
(b) I-A, II-D, III-C, IV-B 
(c) I-D, II-A, III-B, IV-C
(d) I-D, II-A, III-C, IV-B

Q57. The physical regions marked as 1, 2, 3 and 4 on the given map are respectively
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_57.jpg">
(a) Andes, Brazilian Shield, Guyana Highlands and Amazon Basin
(b) Andes, Guyana Highlands, Brazilian Shield and Amazon Basin
(c) Amazon Basin, Guyana Highlands, Brazilian Shield and Andes
(d) Guyana Highlands, Brazilian Shield, Andes and Amazon Basin

Q58. The given figure shows a portion of Southern India. The proposed site (Koodankulam) for the construction of two 1000 MW nuclear power plants has been labelled in the map as
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_58.jpg">
(a) A
(b) B 
(c) C
(d) D

Q59. 'Abinava Bharat' a secret society of revolutionaries was organised by
(a) Khudiram Bose
(b) V. D. Savarkar
(c) Prafulla Chaki
(d) Bhagat Singh

Q60. Which one of the following is the objective of National Renewal Fund ?
(a) To safeguard the interests of workers who may be affected by technological upgradation of industry or closure of sick units
(b) ITO develop the core sector of the economy
(c) For the development of infrastructure such as energy, transport, communications and irrigation
(d) For human resource development such as full literacy, employment, population control, housing and drinking water

Q61. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Resorts) (States)
I. Chakrata (A) Assam
II. Haflong (B) West Bengal
III. Kalimpong (C) Uttar Pradesh
IV. Kufri (D) Himachal Pradesh
Codes: 
(a) I-A, II-C, III-B, IV-D
(b) I-C, II-A, III-D, IV-B
(c) I-C, II-A, III-B, IV-D
(d) I-A, II-C, III-D, IV-B

Q62. Consider the following statements about the European Union :
I. The European Union was known earlier as the European Community.
II. The Single European Act (1986) and the Maastricht Treaty were milestones in its formation.
III. Citizens of European Union countries enjoy dual citizenship.
IV. Switzerland is a member of the European Union.
Which of the above statements are correct ?
(a) II and IV
(b) I and III
(c) III and IV
(d) I, II and III

Q63. Which one of the following was initially the most powerful city state of India in the 6th century B.C. ?
(a) Gandhar
(b) Kamboj
(c) Kashi
(d) Magadh

Q64. In the given figure, the site of the Tehri dam has been labelled as 
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_64.jpg">
(a) A
(b) B
(c) C
(d) D

Q65. In which one of the following areas in the given map was there a recent discovery of copper deposits by the Atomic Minerals Division of Department of Atomic Energy ?
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_65.jpg">
(a) 1
(b) 2
(c) 3
(d) 4

Q66. Which one of the following statements is not correct ? 
Dinar/New dinar is the currency of
(a) Sudan
(b) Yugoslavia
(c) UAE
(d) Tunisia

Q67. Which one of the following pairs is correctly matched ?
(a) Jim Laker : Highest number of wickets in a Cricket Test match
(b) Brian Lara : Highest score in an innings in Test Cricket
(c) Sanath Jayasurya & Roshan Mahanama : Highest partnership in an innings in Test Cricket
(d) Sunil M. Gavaskar : Highest aggregate of runs in Test Cricket

Q68. The most short-lived of all of Britain's constitutional experiments in India was the
(a) Indian Councils Act of 1861
(b) Indian Councils Act of 1892
(c) Indian Councils Act of 1909
(d) Government of India Act of 1919

Q69. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Industries) (Industrial Centres)
I. Pearl fishing (A) Pune
II. Automobiles (B) Tuticorin
III. Ship-building (C) Pinjore
IV. Engineering goods (D) Marmagao 
Codes:
(a) I-B, II-A, III-D, IV-C
(b) I-B, II-A, III-C, IV-D
(c) I-A, II-B, III-D, IV-C
(d) I-A, II-B, III-C, IV-D

Q70. The language spoken by the largest number of people in the world is
(a) Hindi
(b) English
(c) Mandarin
(d) Spanish

Q71. "It made its proposals in May. It still wanted a united India. There was to be a Federal Union composed of British provinces."
The above quotation is related to
(a) Simon Commission
(b) Gandhi-Irwin Pact
(c) Cripps Mission
(d) Cabinet Mission

Q72. The Governor-General who followed a spirited "Forward" policy towards Afghanistan was
(a) Minto
(b) Dufferin
(c) Elgin
(d) Lytton

Q73. The first marine sanctuary in India, having within its bounds coral reefs, mollusca, dolphins, tortoises and various kinds of sea birds, has been established in
(a) Sundarbans
(b) Chilka Lake
(c) Gulf of Kachch
(d) Lakshadweep

Q74. Which one of the following pairs of folk dance forms and states is not correctly matched ?
(a) Korku : Maharashtra
(b) Jhummar : Haryana
(c) Thali : Himachal Pradesh
(d) Mukna : Manipur

Q75. The population growth rate in Kerala is the lowest among major Indian states. Which one of the following is the most widely accepted reason for this ?
(a) Kerala has made the highest investment in family planning
(b) Kerala has the highest literacy rate in India
(c) Kerala has invested heavily in promoting literacy and public health and placed high priority on social policies
(d) The population pyramid in Kerala has relatively fewer women in the reproductive age-group

Q76. In order to win the Grand Slam in Tennis, a player must win which one of the following groups of tournaments ?
(a) Australian Open, Wimbledon, French Open, US Open
(b) Wimbledon, French Open, US Open
(c) Wimbledon, French Open, Paegas Czech Open, US Open
(d) Davis Cup, Wimbledon, French Open

Q77. Which one of the following legislations does not deal with the protection of environment ?
(a) The Water (Cess) Act, 1977
(b) The Forest (Conservation) Act, 1980
(c) The Public Liability Insurance Act,1991
(d) The Port Laws Amendment Act, 1997

Q78. The Indo-Greek kingdom set up in north Afghanistan in the beginning of the second century BC was
(a) Bactria
(b) Scythia
(c) Zedrasia
(d) Aria

Q79. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
I. WTO (A) Provides loans to address short-term balance of payment problems
II. IDA (B) Multi-lateral trade negotiation body
III. IMF (C) Sanction of soft loans
IV. IBRD (D) Facilitating lendings and borrowings for reconstruction and development
Codes:
(a) I-B, II-C, III-D, IV-A
(b) I-B, II-C, III-A, IV-D
(c) I-C, II-B, III-D, IV-A 
(d) I-C, II-B, III-A, IV-D

Q80. At a time when empires in Europe were crumbling before the might of Napoleon which one of the following Governors- General kept the British flag flying high in India ?
(a) Warren Hastings
(b) Lord Cornwallis
(c) Lord Wellesley
(d) Lord Hastings

Q81. Match the areas shown as A, B, C and D on the given map showing with the largest religious minorities. Select the correct answer using the codes given below the list of minorities.
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_81.jpg">
Largest Religious Minorities
1. Buddhists
2. Christians
3. Jains
4. Muslims
5. Sikhs
Codes:
(a) A-5, B-1, C-3, D-2
(b) A-4, B-3, C-2, D-1 
(c) A-5, B-3, C-1, D-2
(d) A-4, B-2, C-1, D-3

Q82. Which one of the following pairs of states and tribes is not correctly matched?
(a) Assam : Miri
(b) Nagaland : Konyak
(c) Aranachal Pradesh : Apatani
(d) Madhya Pradesh : Lambada

Q83. Which Indian nationalist leader looked upon a war between Germany and Britain as a godsent opportunity which would enable Indians to exploit the situation to their advantage ?
(a) C. Rajagopalachari
(b) M. A. Jinnah
(c) Subhas Chandra Bose
(d) Jawaharlal Nehru

Q84. As per 1991 Census, which one of the following groups of Union Territories had the highest literacy rate ?
(a) Chandigarh and Dadra & Nagar Haveli
(b) Delhi and Andaman & Nicobar Islands
(c) Andaman & Nicobar Islands and Pondicherry
(d) Pondicherry and Delhi

Q85. In the rough outline map of a part of Jammu and Kashmir shown in the figure, places marked A, B, C and D represent respectively 
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_85.jpg">
(a) Anantnag, Baramula, Srinagar and Kargil
(b) Baramula, Srinagar, Kargil and Anantnag
(c) Baramula, Srinagar, Anantnag and Kargil
(d) Srinagar, Baramula, Kargil and Anantnag

Q86. Which one of the following leaders of the Congress was totally in favour of Cabinet Mission Plan ?
(a) Mahatma Gandhi
(b) Jawaharlal Nehru
(c) Sardar Patel
(d) Maulana Abul Kalam Azad

Q87. In the November 1998 Composite Dialogue Process between India and Pakistan, three contentious issues listed below as 1, 2 and 3 were discussed.
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_87.jpg">
Contentious Issues
1. Disengagement of troops
2. Settlement of boundary dispute
3. Sharing river water 
Match the issues with the areas marked in the map as A, B and C and select the correct answer using the codes give below :
Codes:
(a) A-2, B-1, C-3
(b) A-2, B-3, C-1
(c) A-1, B-3, C-2
(d) A-3, B-2, C-1

Q88. Which one of the following statements is correct ?
(a) 'Neel Darpan' was a play based on the exploitation of the indigo farmers
(b) The author of the play 'Ghashiram Kotwal' is Vijay Tendulkar
(c) The play 'Navanna' by Nabin Chandra Das was based on the famine of Bengal
(d) Urdu theatre used to depend heavily on Parsi theatre

Q89. Which one of the following Indian leaders was dismissed by the British from the Indian Civil Service ?
(a) Satyendranath Tagore
(b) Surendranath Banerji
(c) R. C. Dutt
(d) Subhash Chandra Bose

Q90. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Writers) (Books)
I. Sashi Tharoor (A) Clear Light of Day
II. Amitav Ghosh (B) Circle of Reason
III. Anita Desai (C) Love and Longing in Bombay
IV. Vikram Chandra (D) Show Business
Codes:
(a) I-D, II-B, III-A, IV-C
(b) I-D, II-B, III-C, IV-A
(c) I-B, II-D, III-A, IV-C
(d) I-B, II-D, III-C, IV-A

Q91. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Rivers) (Dams)
I. Cauvery (A) Alamatti
II. Krishna (B) Mettur
III. Narmada (C) Gandhi Sagar
IV. Chambal (D) Sardar Sarovar
Codes:
(a) I-A, II-D, III-B, IV-C
(b) I-B, II-A, III-D, IV-C
(c) I-B, II-A, III-C, IV-D 
(d) I-A, II-C, III-D, IV-B

Q92. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Books) (Authors)
I. The First Indian War of Independence (A) Rabindranath Tagore
II. Anand Math (B) Sri Aurobindo
III. Life Divine (C) Bankim Chandra Chatterji
IV. Sadhana Vinayak Damodar Savarkar
Codes:
(a) I-D, II-C, III-B, IV-A
(b) I-C, II-D, III-A, IV-B
(c) I-D, II-C, III-A, IV-B
(d) I-C, II-D, III-B, IV-A

Q93. Consider the following events :
I. Indigo Revolt
II. Santhal Rebellion
III. Deccan Riot
IV. Mutiny of the Sepoys
The correct chronological sequence of these events is :
(a) IV, II, I, III
(b) IV, II, III, I
(c) II, IV, III, I
(d) II, IV, I, III

Q94. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
(Year) (Event)
I. 1775 (A) First Anglo-Burmese War
II. 1780 (B) First Anglo-Afghan War
III. 1824 (C) First Anglo-Maratha War
IV. 1838 (D) Second Anglo-Mysore War
Codes:
(a) I-D, II-C, III-B, IV-A
(b) I-D, II-C, III-A, IV-B
(c) I-C, II-D, III-A, IV-B
(d) I-C, II-D, III-B, IV-A

Q95. Since 1980, the share of the tertiary sector in the total GDP of India has
(a) shown an increasing trend
(b) shown a decreasing trend
(c) remained constant
(d) been fluctuating

Q96. The term "imperial preference" was applied to the
(a) special privileges on British imports in India
(b) racial discrimination by the Britishers
(c) subordination of Indian interest to that of the British
(d) preference given to British political agents over Indian Princes

Q97. Assertion (A): During the time of Akbar, for every ten cavalrymen, the mansabdars had to maintain twenty horses.
Reason (R): Horses had to be rested while on march and replacements were necessary in times of war.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q98. Assertion (A): Lord Linlithgow described the August Movement of 1942 as the most serious rebellion since Sepoy Mutiny.
Reason (R): There was massive upsurge of the peasantry in certain areas.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q99. Assertion (A): Devaluation of a currency may promote export.
Reason (R): Price of the country's products in the international market may fall due to devaluation.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q100. Assertion (A): Fiscal deficit is greater than budgetary deficit.
Reason (R): Fiscal deficit is the borrowings from the Reserve Bank of India plus other liabilities of the Government to meet its expenditure.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q101. Assertion (A): According to statistics, more female children, are born each year than male children in India.
Reason (R): In India, the death rate of a male child is higher than that of the female child.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q102. Assertion (A): Information technology is fast becoming a very important field of activity in India.
Reason (R): Software is one of the major exports of the country and India has a very strong base in hardware.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q103. Assertion (A): Chile continues to be an important producer of copper in the world.
Reason (R): Chile is endowed with the world's largest deposit of porphyry copper.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q104. In eye donation, which one of the following parts of donor's eye is utilised ?
(a) Iris
(b) Lens
(c) Cornea
(d) Retina

Q105. Consider the following statements :
An ordinary light bulb has a rather short life because the
I. filament wire is not uniform.
II. bulb cannot be evacuated completely.
III. wires supporting the filament melt at high temperatures.
Which of the above statements are correct ?
(a) I and III
(b) II and III
(c) I and II
(d) I, II and III

Q106. Match the hormones in List I with items in List II and select the correct answer using the codes given below the Lists : 
List I List II
I. Adrenaline (A) Anger, fear, danger
II. Estrogen (B) Attracting partners through sense of smell
III. Insulin (C) Females
IV. Pheromones (D) Glucose
Codes:
(a) I-C, II-A, III-D, IV-B
(b) I-A, II-C, III-B, IV-D
(c) I-A, II-C, III-D, IV-B
(d) I-C, II-A, III-B, IV-D

Q107. Neem tree has acquired industrial importance as a source of
(a) biopesticide and anti-fertility compound
(b) anti-fertility compound, biofertilizer and anti-cancer drug
(c) biofertilizer, biopesticide and anti- fertility compound
(d) anti-cancer drug, biopesticide and biofertilizer

Q108. Match List I (Drugs / Chemicals) with List II (Their uses) and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
I. Atropine (A) Local anaesthesia
II. Ether (B) Heart trouble
III. Nitroglycerine (C) Dilation of pupil
IV. Pyrethrin (D) Mosquito control
Codes:
(a) I-A, II-C, III-B, IV-D
(b) I-A, II-C, III-D, IV-B 
(c) I-C, II-A, III-D, IV-B
(d) I-C, II-A, III-B, IV-D

Q109. Match List I (Naturally occurring substances) with List II (Elements) and select the correct answer using the codes given below the Lists:
List I List II
I. Diamond (A) Calcium
II. Marble (B) Silicon
III. Sand (C) Aluminium
IV. Ruby (D) Carbon
Codes:
(a) I-C, II-A, III-B, IV-D
(b) I-D, II-B, III-A, IV-C
(c) I-B, II-A, III-C, IV-D
(d) I-D, II-A, III-B, IV-C

Q110. Which one of the following scholars suggests the earth's origin from gases and dust particles ?
(a) James Jeans
(b) H. Alfven
(c) F. Hoyle
(d) O. Schmidt

Q111. Indian farmers are unhappy over the introduction of "Terminator Seed Technology" because the seeds produced by this technology are expected to
(a) show poor germination 
(b) form low-yielding plants despite the high quality
(c) give rise to sexually sterile plants
(d) give rise to plants incapable of forming viable seeds

Q112. Consider the following statements regarding a motor car battery :
I. The voltage is usually 12 V.
II. Electrolyte used is hydrochloric acid.
III. Electrodes are lead and copper.
IV. Capacity is expressed in ampere-hour.
Which of the above statements are correct ?
(a) I and II
(b) II and III
(c) III and IV
(d) I and IV

Q113. Match List I (Quantity) with List II (Units) and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I List II
I. High speed (A) Mach
II. Wavelength (B) Angstrom
III. Pressure (C) Pascal
IV. Energy (D) Joule
Codes:
(a) I-B, II-A, III-C, IV-D
(b) I-A, II-B, III-D, IV-C
(c) I-A, II-B, III-C, IV-D
(d) I-B, II-A, III-D, IV-C

Q114. Which one of the following genetic diseases is sex-linked ?
(a) Royal haemophilia
(b) Tay-Sachs disease
(c) Cystic fibrosis
(d) Hypertension

Q115. For which one of the following is capillarity not the only reason ?
(a) Blotting of ink
(b) Rising of underground water
(c) Spread of water drop on a cotton cloth
(d) Rising of water from the roots of a plant to its foliage

Q116. Consider the following statements :
I. If a person looks at a coin which is in a bucket of water, the coin will appear to be closer than it really is.
II. If a person under water looks at a coin above the water surface, the coin will appear to be at a higher level than it really it.
Which of the above statements is/are correct ?
(a) I and II
(b) I alone
(c) II alone
(d) Neither I nor II

Q117. Lathyrism is caused by excessive consumption of
(a) Kesari dal
(b) Mustard oil
(c) Polished rice
(d) Mushrooms

Q118. Barium in a suitable form is administered to patients before an X-ray examination of the stomach, because
(a) barium allows X-rays to pass through the stomach on account of its transparency to X-rays
(b) barium compound, like magnesium sulphate helps in cleaning the stomach before X-ray examination
(c) barium is a good absorber of X-rays and this helps the stomach to appear clearly in contrast with the other regions in the picture
(d) barium salts are white in colour and this helps the stomach to appear clearly in contrast with other regions in the picture

Q119. Endoscopy, a technique used to explore the stomach or other inner parts of the body is based on the phenomenon of
(a) total internal reflection
(b) interference
(c) diffraction
(d) polarisation

Q120. Strips of two metals A and B are firmly joined together as shown in the figure.
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_120.jpg">
On heating, A expands more than B does. If this joined strip is heated, then it will appear as 
(a) <img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_120_ab.jpg">
(b) <img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_120_ab.jpg">
(c) <img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_120_cd.jpg">
(d) <img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_120_cd.jpg">

Q121. Which one of the following agricultural practices is eco-friendly ?
(a) Organic farming
(b) Shifting cultivation
(c) Cultivation of high-yielding varieties
(d) Growing plants in glass-houses

Q122. When ants bite, they inject
(a) glacial acetic acid
(b) methanol
(c) formic acid
(d) stearic acid

Q123. Which one of the following is a useful functional association between fungi and the roots of higher plants ?
(a) Biofertilizer
(b) Coralloid root
(c) Lichen
(d) Mycorrhiza

Q124. Which one of the following types of coal contains a higher percentage of carbon than the rest ?
(a) Bituminous coal
(b) Lignite
(c) Peat
(d) Anthracite

Q125. Cobalt-60 is commonly used in radiation therapy because it emits
(a) alpha rays.
(b) beta rays.
(c) gamma rays.
(d) X-rays.

Q126. Low temperatures (Cryogenics) find application in
(a) space travel, surgery and magnetic levitation
(b) surgery, magnetic levitation and telemetry
(c) space travel, surgery and telemetry
(d) space travel, magnetic levitation and telemetry

Q127. Consider the following statements :
Glass can be etched or scratched by
I. diamond.
II. hydrofluoric acid.
III. aquaregia.
IV. cone, sulphuric acid.
Which of these statements are correct ?
(a) I and IV
(b) II and III
(c) I and II
(d) II and IV

Q128. Assertion (A) : To dilute sulphuric acid, acid is added to water and not water to acid.
Reason (R) : Specific heat of water is quite large.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q129. Assertion (A) : Insect resistant transgenic cotton has been produced by inserting Bt gene.
Reason (R) : The Bt gene is derived from a bacterium.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q130. Assertion (A) : Dolly was the first cloned mammal.
Reason (R) : Dolly was produced by in vitro fertilization.
(a) Both A and R are true, and R is the correct explanation of A
(b) Both A and R are true, but R is not a correct explanation of A
(c) A is true, but R is false
(d) A is false, but R is true

Q131. In the sequence of numbers
5, 8, 13, X, 34, 55, 89,.
the value of 'X' is
(a) 20
(b) 21
(c) 23
(d) 29

Q132. On another planet, the local terminology for earth, water, light, air and sky, are 'sky', 'light', 'air', 'water' and 'earth' respectively. If someone is thirsty there, what would he drink ?
(a) Sky
(b) Water
(c) Air
(d) Light

Q133. In a business concern, there are four functions, namely, Production (PR), Finance (FN), Personnel (PS) and Marketing (MK). The Customer (C) may also play a role in the prosperity of the concern. Match List I with List II and select the correct answer using the codes given below the Lists :
List I 
Pie Diagram Statement
I. <img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_133_i.jpg">
II.  <img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_133_ii.jpg">
III. <img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_133_iii.jpg">
IV. <img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_133_iv.jpg">
List II
(A) Customer is the controlling factor
(B) Marketing is an integrating factor while customer is the controlling factor 
(C) Marketing is the controlling factor
(D) Marketing is more important than others
(E) Marketing is as equal a function as the others
Codes:
(a) I-D, II-C, III-A, IV-B
(b) I-E, II-D, III-A, IV-B
(c) I-D, II-C, III-B, IV-E
(d) I-E, II-D, III-B, IV-A

Q134. The average speed of a train in the onward journey is 25% more than that of the return journey. The train halts for one hour on reaching the destination. The total time taken for the complete to and fro journey is 17 hours covering a distance of 800 km. The speed of the train in the onward journey is
(a) 45 km per hour
(b) 47.06 km per hour
(c) 50.00 km per hour
(d) 56.25 km per hour

Q135. In a town 25% families own a phone and 15% own a car. 65% families own neither a phone nor a car. 2000 families own both a car and a phone.
Consider the following statements in this regard:
I. 10% families own both a car and a phone.
II. 35% families own either a car or a phone.
III. 40,000 families live in the town.
Which of the above statements are correct ?
(a) I and II
(b) I and III
(c) II and III
(d) I, II and III

Q136. The yield versus fertilizer input is shown in the graph. Consider the following statements based on this graph :
I. Yield rate is zero at B and C.
II. There is no yield with no fertilizer input.
III. The yield is minimum at D.
IV. The yield is neither minimum nor maximum at C.
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_136.jpg">
Which of the above statements are correct ?
(a) I, II and IV
(b) III and IV
(c) II and III
(d) I, III and IV

Q137. In a code language, 'SOLID' is written as "WPSLPIMFHA'. What does the code word 'ATEXXQIBVO' refer to ?
(a) EAGER 
(b) WAFER
(c) WAGER
(d) WATER

Q138. A company manufacturing air-conditioners has set a monthly target. The target and realised values are shown in the bar chart. Consider the following statements based on the chart:
I. The targeted sales on a monthly basis have been achieved.
II. The overall target value has been exceeded by 7.5%.
III. The Sales Department deserves a pat on the back.
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_138.jpg">
Which of the above statements is/are correct ?
(a) I alone
(b) II alone
(c) I and II
(d) II and III

Q139. In a group of five people-K, L and M are ambitious; M, N and R are honest; L, M and N are intelligent and K, N and R are industrious. Among these, neither industrious nor ambitious person(s) would include
(a) K alone
(b) L and R
(c) M and N
(d) None in the group

Q140. A man is standing on the 8 m long shadow of a 6 m long pole. If the length of his shadow is 2.4 m, what is the height of the man ?
(a) 1.4m
(b) 1.6m
(c) 1.8m
(d) 2.0m

Q141. If the angles of a triangle are in the ratio of 4 : 3 : 2, then the triangle
(a) is obtuse
(b) has one angle greater than 80°
(c) is a right triangle
(d) is acute

Q142. The surface area of a spherical dome-shaped roof of a cylindrical water tank shown in the figure is
<img id="ans-image" src="/public/images/IAS_1999_142.jpg">
(a) 60 p m2
(b) 109 p m2
(c) 120 p m2
(d) 300 p m2

Q143. If X + 2Y = 2X + Y, then X2 / Y2 is equal to
(a) 0
(b) 1 
(c) 2
(d) 4

Q144. A hemispherical bowl is filled to the brim with a beverage. The contents of a bowl are transferred into a cylindrical vessel whose radius is 50% more than its height. If the diameter is same for both bowl and cylinder, then the volume of the beverage in the, cylindrical vessel will be
(a) 66(2/3)%
(b) 78½%
(c) 100%
(d) more than 100% (that is, some liquid will still be left in the bowl)

Q145. A hunter aims his gun at a point between the eyebrows of a monkey sitting on a branch of a tree. Just as he fires, the monkey jumps down. The bullet will
(a) hit the monkey at the point aimed
(b) hit the monkey below the point aimed
(c) hit the monkey above the point aimed
(d) miss the monkey altogether

Q146. In an office, the distribution of work hours is as shown in the following table:
No. of Staff Members No. of hours worked
5 0 - 19
12 20 - 24
25 25 - 29
40 30 - 34
15 35 - 39 
8 40 - 45
Consider the following inferences drawn from the table :
I. The average number of hours worked by a staff member is about 30.
II. The percentage of those who worked 35 or more hours is less than 25.
III. At least 5 staff members worked more than 44 hours.
Which of these inferences is/are valid ?
(a) I alone
(b) II alone
(c) I and II
(d) I, II and III

Q147. In a factory, quality assurance test is conducted on various samples for a specific characteristic value of the product. The values and the number of samples are as given in the following table : Characteristic value, X No. of Samples Consider the following statements based on the table :
I. The probability that X = 15 is 0.64.
II. The probability that 13 < X = 17 is greater than 0.64.
III. The probability that X = 15 is less than 0.22.
Which of the above statements is/are not true?
(a) I alone
(b) I and II
(c) II and III
(d) I, II and III

Q148. At a given time, two players are standing on a play-field. The cartesian coordinates of their locations are (20, 60) and (-40, -20) units. What is the distance between the players ?
(a) 60 units
(b) 80 units
(c) 100 units
(d) 140 units

Q149. The area of an ellipse is twice that of a circle. The major diameter of the ellipse is twice that of the minor diameter. The radius of the circle is
(a) 50% of minor diameter of the ellipse
(b) 50% of major diameter of the ellipse
(c) minor diameter of the ellipse
(d) major diameter of the ellipse

Q150. Amar, Akbar and Anthony are friends, being looked after by a matron Farah. Amar weighs 50% more than Akbar and Anthony weighs 25% less than Amar. Farah weighs a third of the combined weight of the three boys. All four together weigh 232 kg. The correct arrangement of the persons in the ascending order of their weights is
(a) Anthony, Akbar, Farah, Amar
(b) Anthony, Akbar, Amar, Farah
(c) Akbar, Anthony, Amar, Farah
(d) Akbar, Anthony, Farah, Amar
*****
1. B 2. C 3. B 4. C 5. C 6. D 7. A 8. D 9. A 10. A 11. D 12. A 13. B 14. B 15. D 16. A 17. D 18. A 19. B 20. C 21. B 22. B 23. A 24. D 25. C 26. B 27. B 28. D 29. C 30. A 31. A 32. B 33. A 34. C 35. D 36. B 37. C 38. C 39. B 40. B 41. B 42. D 43. B 44. A 45. B 46. A 47. B 48. A 49. B 50. A 51. D 52. A 53. C 54. B 55. D 56. B 57. A 58. B 59. B 60. A 61. C 62. D 63. D 64. C 65. C 66. C 67. D 68. C 69. A 70. C 71. D 72. D 73. B 74. A 75. C 76. A 77. A 78. A 79. B 80. C 81. C 82. D 83. C 84. D 85. C 86. B 87. D 88. D 89. B 90. D 91. B 92. A 93. D 94. C 95. A 96. A 97. A 98. A 99. A 100. A 101. D 102. C 111. D 121. A 131. B 141. D 112. D 122. C 132. D 142. B 103. A 113. C 123. D 133. B 143. B 104. C 114. A 124. D 134. D 144. C 105. B 115. D 125. C 135. C 145. A 106. C 116. B 126. A 136. B 146. C 107. A 117. A 127. C 137. D 147. C 108. D 118. C 128. A 138. D 148. C 109. D 119. A 129. A 139. D 149. A 110. C 120. B 130. C 140. C 150. D