
Which one of the following is the correct chronological order of the Afghan rulers to the throne of Delhi?
Select one:
(a) Bahlol Khan Lodi-Sikandar Shah-IbrahimLodi (b)Sikandar Shah-Ibrahim Lodi - Bahlol Khan Lodi (c) Bahlol Khan Lodi-Ibrahim Lodi - Sikandar Shah (d) Sikandar Shah-Bahlol Khan Lodi-Ibrahim Lodi 
Answer: A

Which portfolio was held by Dr. Rajendra Prasad in the Interim Government formed in the year 1946?
Select one:
(a) Food and Agriculture (b)Defence (c) External Affairs and Commonwealth (d) None
Answer: A

Who among the following directed the film chosen as India's official entry for the year 2006 Academy Awards?
Select one:
(a) Sanjay Leela Bhansali (b)Amol Palekar (c) Adoor Gopalakrishnan (d) Kunal Kohli
Answer: B

Which one among the following was awarded the CSIR Diamond Jubilee Technology Award 2004 in September, 2005 by the Prime Minister of India?
Select one:
(a) Infosys Technologies Ltd (b)Tata Consultancy Services. (c) Midas Communication Technologies. (d) Biocon India Ltd. 
Answer: C

Recently, with which country's government did ONGC-Mittal Energy Limited (OMEL) sign a joint venture deal of $ 6 billion dealing with infrastructure, refinery and power?
Select one:
(a) Venezuela (b)Saudi Arabia (c) Columbia (d) Nigeria
Answer: D

Consider the following chemicals- 
1. Benzene 
2. Carbon tetrachloride 
3. Sodium carbonate 
4. Trichloroethylene 
Which of the above is/are used as dry cleaning chemicals?
Select one:
(a) 1 Only (b) 2 Only 
(c) 1, 2 and 4 Only (d) 1, 2, 3 and 4 
Answer: C

Which of the following subjects are found in the beach sands of many parts of Kerala? 
1. Ilmenite 
2. Zircon 
3. Sillimanite 
4. Tungsten 
Select the correct answer using the code given below:
Select one:
(a) 1, 2, 3 and 4 (b) 1, 2 and 3 
(c) 3 and 4 only (d) 1 and 2 only 
Answer: B

Where is the Central Water and Power Research Station located?
Select one:
(a) Sileru (b)Jamnagar (c) Khadakwasla (d) Srisailam
Answer: C

Which one of the following pairs is not correctly matched? 
Railway Zone : Headquarters
Select one:
(a) North Eastern Railway : Gorakhpur (b)South East Central Railway : Bilaspur (c) South Eastern Railway : Bhubaneshwar (d) Eastern Railway : Kolkata
Answer: C

Consider the following statements : 
1. Assam shares a border with Bhutan and Bangladesh. 
2 West Bengal shares a border with Bhutan and Nepal. 
3. Mizoram shares a border with Bangladesh and Myanmar. 
Which of the statements given above are correct?
Select one:
(a) 2 and 3, only (b)1 and 2, only (c) 1 and 3, only (d) 1, 2 and 3
Answer: D

Who is the President of the Council of Scientific and Industrial Research?
Select one:
(a) Vice-President of India (b)President of India (c) Prime Minister of India (d) Union Minister of Science and Technology
Answer: C

Which one of the following countries is not a member of the Nordic Council?
Select one:
(a) United Kingdom (b)Denmark (c) Iceland (d) Norway
Answer: A

In which one of the following films did the Nobel Laureate Pearl S. Buck collaborate?
Select one:
(a) Shatranj Ke Khilari (b)Lawrence of Arabia (c) Titanic (d) Guide
Answer: D

What is Medecins Sans Frontieres (MSF)?
Select one:
(a) A non-government organization which specializes in international humanitarian aid and emergency medical assistance. (b)An agency formed by the International Olympic Committee (lOC) to check misuse of drugs by sportspersons. (c) An organization to develop applications of nano-technology in medicine. (d) An organization of medical practitioners funded by the European Union which carries out research against spread of AIDS.
Answer: A

Consider the following statements : 
1. The Nobel Prize Awarding Ceremony takes place on December 10 of every year. 
2. The Nobel Prize for Literature was added later on to the other five areas- Physics, Chemistry, Physiology or Medicine, Peace and Economics. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) Neither 1 nor 2 (b)Both 1 and 2 (c) 1 only (d) 2 only
Answer: C

Which one of the following countries is not a participating team in the Football World Cup-2006 to be held in Germany in July 2006?
Select one:
(a) Togo (b)Switzerland (c) Russia (d) Ivory Coast
Answer: C

Consider the following statements: 
1. Kofi Annan - the UN Secretary General is from Nigeria. 
2. Kofi Annan is the first UN Secretary General to be appointed from the ranks of the United Nations staff. 
3. Kofi Annan was appointed for a second term to the office of the UN Secretary General. 
Which of the statements given above are correct?
Select one:
(a) 1, 2 and 3 (b)1 and 2, only (c) 2 and 3, only (d) 1 and 3, only
Answer: C

To which one of the following processes is the term CMYK related?
Select one:
(a) Railway signalling (b)Navigation (c) Offset printing (d) Electronic voting machine
Answer: C

Match List-I with List-ll and select the correct answer using the code given below the lists: 
List-I (Person) : List-ll (Organization/Area of Work) 
A. Chanda Kochhar : 1. Advertising 
B. Amrita Patel : 2. Banking 
C. Indra Nooyi : 3. Dairy Development 
D. Piyush Pandey : 4. Pepsi Co.
Select one:
(a) A-4 ; B-3; C-2; D-1 (b)A-2; B-3; C-4; D-1 (c) A-2; B-1; C-4; D-3 (d) A-4; B-1; C- 2; D-3
Answer: B

Match List-I with List-ll and select the correct answer using the code given below the lists: 
List-I : List-II 
(Person) : (Area of Work) 
A. Ela Bhatt : 1. Theatre training
B. Mahashweta Devi : 2. Women's labour sector
C. Ebrahim Alkazi : 3. Management teaching
D. Vijay Govindarajan :4. Litterateur and social worker for the country's tribal communities
Select one:
(a) A-2 ; B-1; C-4; D-3 (b)A-2 ; B-4 ; C-1; D-3 (c) A-3; B-1; C-4; D-2 (d) A-3; B-4; C-1; D-2
Answer: B

Match List-I (Indian Scientist/scholar) with List-ll (Area of Work) and select the correct answer using the code given below the lists: 
List-I : List-ll 
A. C.N.R. Rao : 1. Telecommunication 
B. Jagdish Bhagwati : 2. Physics 
C. G. N. Ramachandran : 3. Economics 
D. Ashok Jhunjhunwala : 4. Solid State Chemistry and Material science
Select one:
(a) A-2; B-3; C- 4; D-1 (b)A-4 ; B-1 ; C-2; D-3 (c) A-4; B-3 ; C-2; D-1 (d) A-2; B- 1; C-4; D-3
Answer: C

In which country is the committee which selects winners for Nobel Peace Prize located?
Select one:
(a) Sweden (b)Denmark (c) Norway (d) Finland
Answer: C

In which Olympics Games did India last win a Gold Medal?
Select one:
(a) Montreal (1976) (b)Los Angeles (1984) (c) Atlanta (1996) (d) Moscow (1980)
Answer: D

With reference to the Government of India's various programmes, what is Nirmal Gram Puraskar?
Select one:
(a) It is an incentive scheme for schools in the villages for computer education. (b)It is an incentive scheme of scholarships for the single girl child in families in villages. (c) It is an incentive scheme for Panchayati Raj Institutions. (d) It is an incentive scheme of scholarships for female sportspersons from villages who represent their states in any game.
Answer: C

Recently, Uttar Pradesh and Madhya Pradesh governments signed a Memorandum of Understanding for the linking of two rivers as a link project. Which are these two rivers?
Select one:
(a) Betwa and Ken (b)Ken and Narmada (c) Betwa and Chambal (d) Chambal and Son
Answer: A

Which one of the following companies is associated with the exploration and commercial production of oil in Barmer-Sanchore basin of Rajasthan?
Select one:
(a) Cairn Energy (b)Unocal Corporation (c) Reliance Energy Ventures (d) ONGC
Answer: A

Which one of the following pairs is not correctly matched?
Select one:
(a) Anna Freud : Child psychiatry (b)Eric R. Kandel : Literature (c) Anna Freud : Child psychiatry (d) Sigmund Freud : Psychoanalysis
Answer: B

In an office, the number of persons who take tea is twice the number of persons who take only coffee. The number of persons who take coffee is twice the number of persons who take only tea. Consider the following statements: 
1. The sum of the number of persons who take either tea or coffee or both is four times the number of persons who take both coffee and tea. 
2. The sum of the number of persons who take only coffee and those who take only tea is twice the number of persons who take both tea and coffee. 
Which of the statements given above is/are correct ?
Select one:
(a) Both 1 and 2 (b)1 only (c) 2 only (d) Neither 1 nor 2
Answer: C

A mixed doubles tennis game is to be played between two teams (each team consists of one male and one female). There are 4 married couples. No team is to consist of a husband and his wife. What is the maximum number of games that can be played?
Select one:
(a) 42 (b)12 (c) 21 (d) 36
Answer: A

Match List-I with List-II and select the correct answer using the code given below the lists: 
List-I : List-ll
Subject? : Subject? 
A. Harold Pinter : 1. Director-General, FAO. 
B. Jacques Diouf : 2. President, European Commission. 
C. Jose Manuel Barroso : 3. World Bank appointed expert for adjudicating of the Baglihar Hydel Project. 
D. Raymond Lafitte : 4. Litterateur
Select one:
(a) A-2 ; B-3 ; C-4 ; D-1 (b)A-2; B-1; C-4 ; D-3 (c) A-4 ; B-1; C-2 ; D-3 (d) A-4; B-3 ; C-2; D-1
Answer: C

Match List-I with List-II and select the correct answer using the code given below the lists: 
List – I : List - II
(Leading Woman : (Country) 
Lawn Tennis Player) 
A. Daniela Hanutchova : 1. Russia 
B. Patty Schnyder : 2. Slovakia 
C. Nadia Petrova : 3. France 
D. Amelie Mauresmo : 4. Switzerland
Select one:
(a) A-2; B-1 ; C-4; D-3 (b)A-2 ; B-4; C-1 ; D-3 (c) A-3; B-4; C-1; D-2 (d) A-3 ; B-1; C-4; D-2
Answer: B

Which one of the following is not a Central University?
Select one:
(a) University of Madras, Chennai (b)Maulana Azad National Urdu University. Hyderaba(d) (c) Visva Bharti, Shanti Niketan. (d) Pondicherry University.
Answer: A

Which one among the following was the first to legalize euthanasia?
Select one:
(a) Canada (b)Netherlands (c) Switzerland (d) Austria
Answer: B

For which sport is the Val Barker Cup awarded in the Olympic Games?
Select one:
(a) Boxing (b)Swimming (c) High Jump (d) Long Jump
Answer: A

What is the Universal Product Code (UPC) adopted for?
Select one:
(a) Bar code. (b)Against adulteration eatables. (c) Earthquake-resistant building code. (d) Fire safety code in buildings
Answer: A

Which one of the following countries is the first country in the world to propose a carbon tax for its people to address global warming?
Select one:
(a) Germany (b)New Zealand (c) Australia (d) Japan
Answer: B

Who among the following was presented with the Sangeet Natak Akademi Ratna Award, 2005 for her lifetime achievement in dance?
Select one:
(a) Chandralekha (b)Uma Sharma (c) Yamini Krishnamurthy (d) Tanjavur Balasaraswati
Answer: A

Who among the following wrote ''The Communist Manifesto" along with Karl Marx?
Select one:
(a) Friedrich Engels (b)Max Weber (c) Emile Durkheim (d) Robert Owen
Answer: A

Each of 2 women and 3 men is to occupy one chair out of 8 chairs, each of which is numbered from 1 to 8. First, women are to occupy any two chairs from those numbered 1 to 4; and then the 3 men would occupy any three chairs out of the remaining 6 chairs. What is the maximum number of different ways in which this can be done?
Select one:
(a) 40 (b)132 (c) 1440 (d) 3660
Answer: C

How many numbers are there in all from 6000 to 6999 (Both 6000 and 6999 included) having at least one of their digits repeated?
Select one:
(a) 496 (b)356 (c) 504 (d) 216
Answer: A

There are three parallel straight lines. Two points A and B are marked on the first line, points C and D are marked on the second line, and points E and F are marked on the third line. Each of these 6 points can move to any position on its respective straight line. 
Consider the following statements : 
1. The maximum number of triangles that can be drawn by joining these points is 18. 
2. The minimum number of triangles that can be drawn by joining these points is zero. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 1 only (b)2 only (c) Neither 1 nor 2 (d) Both 1 and 2
Answer: B

Each of the five persons A, B, C, D and E possesses unequal number (<10) of similar items. A, B and C possess 21 items in all, while C, D and E possess 7 items in all. How many items do A and B possess in all?
Select one:
(a) 15 (b)Data is insufficient (c) 18 (d) 17
Answer: D

There are 8 equidistant points A, B, C, D, E, F, G and H in the clockwise direction on the periphery of a circle. In a time interval t, a person reaches from A to C with uniform motion while another person reaches the point E from the point B during the same time interval with uniform motion. Both the persons move in the same direction along the circumference of the circle and start at the same instant. How much time after the start will the two persons meet each other?
Select one:
(a) Never (b)9t (c) 4t (d) 7t
Answer: D

P, Q, R, S and T reside in a 5-storeyed (Ground + 4) building, and each of them resides on a separate floor. Further: 
1. T does not reside on the topmost floor. 
2. Q does not reside on the ground floor. 
3. S resides on one storey above that of P and one storey below that of R. 
To know as to which one of the 5 persons resides on the ground floor which of the above statements are sufficient/insufficient?
Select one:
(a) 1, 2 and 3 are insufficient (b)2 and 3 are sufficient (c) 1, 2 and 3 are sufficient (d) 1 and 3 are sufficient
Answer: A

A watch showed a time of fourteen minutes past nine (9 hrs and 14 minutes). The positions of the hour-hand and the minute-hand of the watch are exactly interchange(d) The new time shown by the watch is closest to which one of the following?
Select one:
(a) Fifteen minutes to three (b)Fourteen minutes to three (c) Twelve minutes to three (d) Thirteen minutes to three
Answer: B

Consider the following statements in respect of India's advanced satellite INSAT - 4A: 
1. INSAT - 4A was launched in December 2005 from New Mexico. 
2. The European commercial launch service provider Arianespace was associated with the launch of INSAT - 4A. 
3. Tata-Sky, a digital cable service provider is associated with DTH television broadcasting services from INSAT - 4A. 
Which of the statements given above are correct?
Select one:
(a) 1, 2 and 3 (b)1 and 2, only (c) 1 and 3, only (d) 2 and 3, only
Answer: D

. In which one of the following areas did the Indira Gandhi Centre for Atomic Research make significant progress in the year 2005?
Select one:
(a) New applications of radioisotopes in metallurgy (b)Reprocessing the uranium-plutonium mixed carbide fuel of the Fast Breeder Test Reactor (c) A new technology for high level nuclear waste management (d) A new technology for production of heavy water
Answer: B

Consider the following statements: 
1. ELISA test is employed as the first and most basic test for an individual to detect cancer. 
2. Almost 50% of human beings have Rh+ blood while the remaining have Rh- bloo(d) 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 2 only (b)Neither 1 nor 2 (c) Both 1 and 2 (d) 1 only
Answer: B

Which one among the following is not a good source of nutritional calcium?
Select one:
(a) Skimmed milk (b)Rice (c) Egg (d) Ragi
Answer: B

Consider the following statements : 
1. Meningococcal Meningitis is transmitted from person to person by mosquito bites. 
2. Vomiting and neck pain are two of the symptoms of Meningococcal Meningitis. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 2 only (b)Neither 1 nor 2 (c) Both 1 and 2 (d) 1 only
Answer: A

Directions: The following item consist of two statements, one labelled as the 'Assertion (A)' and the other as 'Reason (R). You are to examine these two statements carefully and select the answers to these items using the code given below : 
Assertion (A) : The percentage of net sown area in the total area of Andhra Pradesh is less as compared to that of West Bengal. 
Reason (R) : The soil of most of the Andhra Pradesh is laterite.
Select one:
(a) A is false but R is true (b)Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A (c) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A (d) A is true but R is false
Answer: D

Directions: The following item consist of two statements, one labelled as the 'Assertion (A)' and the other as 'Reason (R). You are to examine these two statements carefully and select the answers to these items using the code given below : 
Assertion (A) : Muhammad bin Tughlaq issued a new gold coin which was called Dinar by Ibn Batutah. 
Reason (R) : Muhammad bin Tughlaq wanted to issue token currency in gold coins to promote trade with West Asian and North African countries.
Select one:
(a) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A (b)Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A (c) A is false but R is true (d) A is true but R is false
Answer: D

Directions: The following item consist of two statements, one labelled as the 'Assertion (A)' and the other as 'Reason (R). You are to examine these two statements carefully and select the answers to these items using the code given below : 
Assertion (A) : Cellulose is used in making shatter-proof glass. 
Reason (R) : Polysaccharides are not soluble in water.
Select one:
(a) A is false but R is true (b)Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A (c) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A (d) A is true but R is false
Answer: C

Directions: The following item consist of two statements, one labelled as the 'Assertion (A)' and the other as 'Reason (R). You are to examine these two statements carefully and select the answers to these items using the code given below : 
Assertion (A) : To orbit around Sun, the planet Mars takes lesser time than time taken by the Earth. 
Reason (R) : The diameter of the planet Mars is less than that of the Earth.
Select one:
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A (b)A is true but R is false (c) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A (d) A is false but R is true
Answer: D

Directions: The following item consist of two statements, one labelled as the 'Assertion (A)' and the other as 'Reason (R). You are to examine these two statements carefully and select the answers to these items using the code given below : 
Assertion (A) : In India, every state has a High Court in its territory. 
Reason (R) : The Constitution of India provides for a High Court in each state.
Select one:
(a) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A (b)Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A (c) A is true but R is false (d) A is false but R is true
Answer: D

Directions: The following items consist of two statements, one labelled as the 'Assertion (A)' and the other as 'Reason (R)’. You are to examine these two statements carefully and select the answers to these items using the code given below : 
Assertion (A) : 'Balance of Payments' represents a better picture of a country's economic transactions with the rest of the world than the 'Balance of Trade'. 
Reason (R) : 'Balance of Payments' takes into account the exchange of both visible and invisible items whereas 'Balance of Trade' does not.
Select one:
(a) A is true but R is false (b)A is false but R is true (c) Both A and R are individually true and R is the correct explanation of A (d) Both A and R are individually true but R is NOT the correct explanation of A
Answer: C

Consider the following statements with reference to human body : 
1. The common bile duct releases its contents into stomach. 
2. The pancreatic duct releases its contents into duodenum. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 1 only (b)2 only (c) Both 1 and 2 (d) Neither 1 nor 2
Answer: B

What is the name of the vessel that delivers the nutrient rich blood from the stomach & small intestine to the liver?
Select one:
(a) Hepatic vein (b)Hepatic portal vein (c) Right hepatic artery (d) Left hepatic artery
Answer: B

Which are the materials generally employed as solder in soldering operation in electronics?
Select one:
(a) Iron and tin (b)Aluminium and lead (c) Aluminium and iron (d) Lead and tin
Answer: D

What does the term 'Dolby B' or 'Dolby C' printed on tape recorders and other sound systems refers to?
Select one:
(a) Frequency modulated system (b)Noise reduction circuit (c) Amplitude modulated system (d) Both DC and AC power can be used
Answer: B

Which one of the following is printed on a commonly used fluorescent tube light?
Select one:
(a) 6500 K (b)9000 K (c) 273 K (d) 220 K
Answer: A

In which one among the following is the speed of sound maximum?
Select one:
(a) Air at 100°C (b)Water (c) Wood (d) Air at 0° C
Answer: C

Consider the following statements : 
1. Appellate Tribunal for Electricity has been established by each State Government in India. 
2. One of the components of the Accelerated Power Development and Reforms Programme (APDRP) is upgradation of sub-transmission and distribution system for electricity in India. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) Neither 1 nor 2 (b)2 only (c) Both 1 and 2 (d) 1 only
Answer: B

Projects and Development India Limited is mainly engaged in design engineering, procurement and supervision of construction/commissioning in which area?
Select one:
(a) Ship-building yards (b)Pharmaceutical plants (c) Fertilizer and allied chemical plants (d) Petroleum refineries and sugar factories
Answer: C

From north towards south, which one of the following is the correct sequence of the given rivers in India?
Select one:
(a) Shyok - Spiti - Zaskar - Satluj (b)Zaskar - Shyok - Satluj - Spiti (c) Zaskar - Satluj - Shyok - Spiti (d) Shyok - Zaskar - Spiti - Satluj
Answer: D

Which one of the following pairs is not correctly matched? 
Monastery : State
Select one:
(a) Kye Monastery : Arunachal Pradesh (b)Dhankar Monastery: Himachal Pradesh (c) Tabo Monastery: Himachal Pradesh (d) Rumtek Monastery: Sikkim
Answer: A

Between which of the following was the ancient town of Takshasila located?
Select one:
(a) Indus and Jhelum (b)Jhelum and Chenab (c) Chenab and Ravi (d) Ravi and Beas
Answer: A

Consider the following statements : 
1. Petronet LNG Lt(d) is setting up another LNG terminal at Mangalore. 
2 The Head Office of the Dredging Corporation of India is at Vishakhapatnam. 
3. The Narwapahar Mine is operated by the Uranium Corporation of India Limite(d) 
Which of the statements given above are correct?
Select one:
(a) 1, 2 and 3 (b)1 and 2, only (c) 1 and 3, only (d) 2 and 3, only
Answer: D

Which one of the following is the correct statement? Service tax is a/an
Select one:
(a) indirect tax levied by the Central Government (b)direct tax levied by the State Government (c) direct tax levied by the Central Government (d) indirect tax levied by the State Government
Answer: A

Consider the following statements : 
1. Life Insurance Corporation of India is the oldest insurance company in India. 
2. National Insurance Company Limited was nationalized in the year 1972 and made a subsidiary of General Insurance Corporation of India. 
3. Headquarters of United India Insurance Company Limited are located at Chennai. 
Which of the statements given above are correct?
Select one:
(a) 2 and 3, only (b)1 and 2, only (c) 1, 2 and 3 (d) 1 and 3, only
Answer: A

What is Indo Next which was launched in January, 2005?
Select one:
(a) A new scheme to promote export of Indian handicrafts (b)An alternative trading platform being promoted by the Bombay Stock Exchange and Regional Stock Exchanges (c) A new scheme to promote Indian tourism (d) An association of the Non-Resident Indians to organize Pravasi Bhartiya Divas every year in India
Answer: B

Which one of the following statements is correct? Fiscal Responsibility and Budget Management Act (FRBMA) concerns
Select one:
(a) both fiscal deficit and revenue deficit (b)fiscal deficit only (c) revenue deficit only (d) neither fiscal deficit nor revenue deficit
Answer: A

Consider the following statements in respect of welfare schemes launched by the Ministry of Rural Development, Government of India: 
1. Drinking water for rural areas is one of the components of the Bharat Nirman Plan. 
2. In the National Rural Employment Guarantee Act, 2005 there is a provision that the statutory minimum wage applicable to agricultural workers in the State has to be paid to the workers under the Act. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) Neither 1 nor 2 (b)Both 1 and 2 (c) 2 only (d) 1 only
Answer: B

Who was the Chief Justice of India when public interest litigation (PIL) was introduced to the Indian Judicial System?
Select one:
(a) M. Hidayatullah (b)A.M. Ahmadi (c) A.S. Anand (d) P.N. Bhagwati
Answer: D

Consider the following statements : 
1. Free and compulsory education to the children of 6-14 years age group by the State was made a Fundamental Right by the 76th Amendment to the Constitution of India. 
2. Sarva Shiksha Abhiyan seeks to provide computer education even in rural areas. 
3. Education was included in the Concurrent List by the 42nd Amendment, 1976 to the Constitution of India. 
Which of the statements given above are correct?
Select one:
(a) 1 and 2, only (b)2 and 3, only (c) 1, 2 and 3 (d) 1 and 3, only
Answer: B

Consider the following statements : 
1. The Rajya Sabha alone has the power to declare that it would be in national interest for the Parliament to legislate with respect to a matter in the State List. 
2. Resolutions approving the Proclamation of Emergency are passed only by the Lok Sabha. 
Which of the statements given is/are correct?
Select one:
(a) 1 only (b)Neither 1 nor 2 (c) 2 only (d) Both 1 and 2
Answer: A

Consider the following statements: 
1. There is no provision in the Constitution of India to encourage equal pay for equal work for both men and women. 
2. The Constitution of India does not define backward classes. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 1 only (b)Both 1 and 2 (c) 2 only (d) Neither 1 nor 2
Answer: C

Which one of the following subjects is under the Union List in the Seventh Schedule of the Constitution of India?
Select one:
(a) Agriculture (b)Public health (c) Regulation of labour and safety in mines and oilfields (d) Fisheries
Answer: C

Bermuda triangle extends up to which of the following places ? 
1. Southern Florida 
2. Puerto Rico 
3. Hawaii Islands 
Select the correct answer using the code given below:
Select one:
(a) 2 and 3, only (b)1 and 3, only (c) 1, 2 and 3 (d) 1 and 2, only
Answer: D

Which one of the following countries is the leading producer of uranium?
Select one:
(a) Germany (b)Canada (c) United States of America (d) Zambia
Answer: B

Huangpu River flows through which one of the following cities?
Select one:
(a) Beijing (b)Ho Chi Minh City (c) Manila (d) Shanghai
Answer: D

Claims to the historical Macedonian territory have been a bone of contention between which of the following countries?
Select one:
(a) Bulgaria and Greece (b)Portugal and Greece (c) Romania and Bulgaria (d) Portugal and Spain
Answer: A

Consider the following statements : 
1. The Richter scale is a logarithmic scale and so an increase of 1 magnitude unit represents a factor of 10 times in amplitude. 
2. Each integer reading of the Richter scale has energy 100 times that of the previous integer reading. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 1 only (b)Neither 1 nor 2 (c) Both 1 and 2 (d) 2 only
Answer: A

Where is Davos - the venue of the annual meeting of World Economic Forum, located ?
Select one:
(a) France (b)Luxembourg (c) Switzerland (d) Germany
Answer: C

Consider the following statements : 
1. Length of a terrestrial mile is lesser than that of a nautical mile. 
2 Harmattan is a dusty land-wind of the East African Coast. 
3. Greece and Albania form a part of the Iberian Peninsula. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 1, 2 and 3 (b)3 only (c) 2 and 3, only (d) 1 only
Answer: D

Which one of the following pairs is not correctly matched?
Select one:
(a) Sierra Leone : Freetown (b)Seychelles : Victoria (c) Slovenia : Bratislava (d) Uzbekistan : Tashkent
Answer: C

Which one of the following countries is not a member of the Commonwealth of Independent States (CIS)?
Select one:
(a) Belarus (b)Georgia (c) Armenia (d) Estonia
Answer: D

What is the approximate mean velocity with which the Earth moves round the Sun in its orbit?
Select one:
(a) 30 km/s (b)50 km/s (c) 40 km/s (d) 20 km/s
Answer: A

Through which one of the following groups of countries does the Equator pass?
Select one:
(a) Colombia, Kenya and Indonesia (b)Venezuela, Ethiopia and Indonesia (c) Brazil, Zambia and Malaysia (d) Brazil, Sudan and Malaysia
Answer: A

In which one of the following oceans is Diamantina Trench situated?
Select one:
(a) Arctic Ocean (b)Atlantic Ocean (c) Indian Ocean (d) Pacific Ocean
Answer: C

What is the new administrative capital proposed for Myanmar?
Select one:
(a) Mandalay (b)Bassein (c) Myitkyina (d) Pyinmana
Answer: D

Consider the following statements: 
1. According to the Census 2001, Kerala has the smallest gap in male and female literacy rate among the 28 states of India (Delhi and Pondicherry not included). 
2. According to the Census 2001, Rajasthan has literacy rate above the national average literacy rate. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 2 only (b)1 only (c) Neither 1 nor 2 (d) Both 1 and 2
Answer: C

Which one of the following statements is not correct?
Select one:
(a) Godavari River rises in Maharashtra (b)Cauvery River rises in Andhra Pradesh (c) Mahanadi River rises in Chattisgarh (d) Tapti River rises in Madhya Pradesh
Answer: B

Match List – I with List – II and select the correct answer using the code given below the lists:
List-I : List-II
(Valley) : (State) 
A. Markha Valley : 1. Sikkim
B. Dzukou Valley : 2. Himachal Pradesh
C. Sangla Valley : 3. Jammu and Kashmir
D. Yumthang Valley : 4. Nagaland
Select one:
(a) A-2; B-4; C-3; D-1 (b)A-3; B-4; C-2; D-1 (c) A-3; B-1; C-2; D-4 (d) A-2; B-1; C-3; D-4
Answer: B

Match List-I with List- II and select the correct answer using the code given below the lists:
List-I : List-ll 
(National Park/Wildlife Sanctuary) : (Nearby Town) 
A. Chandra Prabha : 1. Jaipur
B. Karera : 2. Jhansi
C. Jaisamand : 3. Agra
D. Nahargarh : 4. Varanasi
5. Udaipur
Select one:
(a) A-5; B-1; C-3; D-2 (b)A-4 ; B-2; C-5; D-1 (c) A-4; B-1; C-5; D-2 (d) A-5; B-2; C-3; D-1
Answer: B

Which one of the following pairs is not correctly matched? 
Monastery : State
Select one:
(a) Tabo Monastery : Himachal Pradesh (b)Kye Monastery : Arunachal Pradesh (c) Dhankar Monastery: Himachal Pradesh (d) Rumtek Monastery : Sikkim
Answer: B

Which one of the following is not correctly matched? 
Prominent : Writer 
Indian: Language
Select one:
(a) Raja Rao: Telugu (b)Gobind Trimbuk Deshpande: Marathi (c) Subramaniyam Bharati : Tamil (d) Tara Shankar Joshi : Gujarati
Answer: A

Match List-I with List-II and select the correct answer using the code given below the lists: 
List- I : List- II
(Place of Archaeological Monument) : (State) 
A. Sisupalgarh : 1. Assam 
B. Piprahwa : 2. Manipur 
C. Goalpara : 3. Orissa 
D. Bishnupur : 4. Uttar Pradesh
Select one:
(a) A-2; B-1;C-4; D-3 (b)A-3; B-4; C-1; D-2 (c) A-3 ; B-1; C-4; D-2 (d) A-2; B-4; C-1; D-3
Answer: A

When Raja Wodeyar founded the Kingdom of Mysore, who was the ruler of the Vijayanagar Empire?
Select one:
(a) Venkata ll (b)Sadasiva (c) Ranga ll (d) Tirumala
Answer: A

In Indian history, who was Abdul Hamid Lahori?
Select one:
(a) An official historian of the reign of Shah Jahan (b)An important military commander during Akbar's reign (c) An important noble and confidant of Aurangzeb (d) A chronicler and poet during the reign of Muhammad Shah
Answer: A

Bhakta Tukaram was a contemporary of which Mughal Emperor?
Select one:
(a) Aurangzeb (b)Babar (c) Jahangir (d) Akbar
Answer: C

Which one among the following Commissions was set up in pursuance of a definite provision under an Article of the Constitution of India?
Select one:
(a) University Grants Commission (b)Central Vigilance Commission (c) National Human Rights Commission (d) Election Commission
Answer: D

What does the 104th Constitution Amendment Bill relates to?
Select one:
(a) Abolition of Legislative Councils in certain States (b)Providing quota to socially and educationally backward classes in private educational institutions (c) Introduction of dual citizenship for persons of Indian origin living outside India (d) Providing quota for religious minorities in the services under the Central Government
Answer: B

Match Llst-I with List-II and select the correct answer using the code given below the lists: 
List-I : List-II 
(Person) : (Area of Distinction) 
A. E.C.G. Sudarshan : 1. Theatre 
B. V. Shanta : 2. Violin 
C. T.N. Krishnan : 3. Research in Physics 
D. Mahesh Dattani : 4. Cancer treatment 
5. water-harvesting
Select one:
(a) A-2; B-1; C-4; D-3 (b)A-4; B-1; C-2; D-3 (c) A-4; B-3; C-2; D-1 (d) A-2; B-3; C-4; D-1
Answer: B

Indian Airlines (New name : Indian) have redesigned their logo which is a graphic wheel. This logo has been inspired from which one of the following?
Select one:
(a) Hampi Temples (b)Khajuraho Temple (c) Mamallapuram Temples (d) Sun Temple, Konark
Answer: D

Whom did Croatia defeat in the Davis Cup-2005 Finals to win the Davis Cup-2005?
Select one:
(a) Spain (b)Slovak Republic (c) Argentina (d) United States of America
Answer: C

Where is Bundala Biosphere Reserve which has been recently added to the UNESCO's Man and Biosphere (MBA) network, located?
Select one:
(a) Russia (b)Bangladesh (c) India (d) Sri Lanka
Answer: D

Which one of the following countries is not a member of ASEAN?
Select one:
(a) Bangladesh (b)Vietnam (c) Myanmar (d) Brunei Darussalam
Answer: A

In a tournament, each of the participant was to play one match against each of the other participant. 3 players fell ill after each of them had played three matches and had to leave the tournament. What was the total number of participants at the beginning, if the total number of matches played was 75?
Select one:
(a) 8 (b)10 (c) 15 (d) 12
Answer: C

 
Each of 8 identical balls is to be placed in the squares shown in the figure given above in a horizontal direction such that one horizontal row contains 6 balls and the other horizontal row contains 2 balls. In how many maximum different ways can this be done?
Select one:
(a) 14 (b)28 (c) 16 (d) 38
Answer: D

Consider the following statements in respect of the National Rural Employment Guarantee Act, 2005: 
1. Under the provisions of the Act, 100 days of employment in a year to every household whose adult members volunteer to do unskilled manual work has become a fundamental right. 
2. Under the provisions of the Act, women are to get priority to the extent that one-half of persons who are given employment are women who have asked for work. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) Neither 1 nor 2 (b)2 only (c) 1 only (d) Both 1 and 2
Answer: A

Consider the following statements : 
1. The agreement on South Asian Free Trade Area (SAFTA) came into effect from December, 2005. 
2. As per SAFTA agreement terms, India, Pakistan and Sri Lanka have to decrease their custom duties to the level of 0 to 5 percent by the year 2013. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 2 only (b)1 only (c) Neither 1 nor 2 (d) Both 1 and 2
Answer: A

Consider the following statements : 
1. In India, during the financial year 2004 - 2005 an increase of below 10% over the value of exports (in rupee terms) in the financial year 2003 - 2004 was reporte(d) 
2. According to the WTO, India's share in the world merchandise exports crossed 2% in the year 2005. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 1 only (b)Neither 1 nor 2 (c) 2 only (d) Both 1 and 2
Answer: B

Which one of the following Indian banks is not a nationalized bank?
Select one:
(a) Corporation Bank (b)Vijaya Bank (c) Dena Bank (d) Federal bank
Answer: D

Match List-I with List-II and select the correct answer using the code given below the lists: 
List-I : List-II 
(Centre of Handicrafts):(State) A. Mon : 1. Arunachal Pradesh 
B. Nalbari : 2. Assam 
C. Pasighat : 3. Meghalaya 
D. Tura : 4. Nagaland
Select one:
(a) A-1; B-3; C-4; D-2 (b)A-4; B-3; C-1; D-2 (c) A-4; B-2; C-1; D-3 (d) A-1; B-2; C-4; D-3
Answer: C

Consider the following statements : 
1. Sikkim has the minimum area among the 28 Indian States (Delhi and Pondicherry not included). 
2. Chandigarh has the highest literacy rate among Pondicherry, NCT of Delhi and other Union Territories. 
3. Maharashtra has the highest population after Uttar Pradesh among the 28 Indian States (Delhi and Pondicherry not included). 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 3 only (b)1 and 2 (c) 2 and 3 (d) 1 only
Answer: A

In a question paper, there are four multiple-choice questions. Each question has five choices with only one choice for its correct answer. What is the total number of ways in which a candidate will not get all the four answers correct?
Select one:
(a) 624 (b)1024 (c) 19 (d) 120
Answer: A

 
Each of the six faces of a cube is numbered by one of the six digits from 1 to 6. This cube is shown in its four different positions in the figures I, II, III and IV. 
Consider the following statements: 
1. Figures II and III are sufficient to know as to which face is opposite to the face numbered 6. 
2. Figures II and III are sufficient to know as to which face is opposite to the face numbered 4.
3. Figures I and IV are sufficient to know as to which face is opposite to the face numbered 3. 
Which of the statements given above are correct?
Select one:
(a) 1, 2 and 3 (b)2 and 3, only (c) 1 and 3, only (d) 1 and 2, only
Answer: A

 
What is value of X figure III?
Select one:
(a) 36 (b)4 (c) 25 (d) 16
Answer: A

"Lectures from Colombo to Almora" is based on the experiences of which one of the following?
Select one:
(a) Annie Besant (b)Ramkrishna Paramhansa (c) Swami Vivekanand (d) Veer Savarkar
Answer: C

Under whose presidency was the Lahore Session of the Indian National Congress held in the year 1929 wherein a resolution was adopted to gain complete independence from the British?
Select one:
(a) Jawaharlal Nehru (b)Motilal Nehru (c) Gopal Krishna Gokhale (d) Bal Gangadhar Tilak
Answer: A

With reference to the revolt of the year 1857, who of the following was betrayed by a friend; captured and put to death by the British?
Select one:
(a) Khan Bahadur Khan (b)Kunwar Singh (c) Nana Sahib (d) Tantia Tope
Answer: D

In the year 1613, where was the English East India Company given permission to set up a factory (trading post)?
Select one:
(a) Madras (b)Surat (c) Masulipattam (d) Bangalore
Answer: B

Consider the following statements about Madam Bhikaji Cama: 
1. Madam Cama unfurled the National Flag at the International Socialist Conference in Paris in the year 1907. 
2 Madam Cama served as private secretary to Dadabhai Naoroji. 
3. Madam Cama was born to Parsi parents. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) 1 and 2, only (b)1, 2 and 3 (c) 2 and 3 only (d) 3 only
Answer: C

Who was the Governor-General of India during the Sepoy Mutiny?
Select one:
(a) Lord Dalhousie (b)Lord Hardinge (c) Lord Canning (d) Lord Lytton
Answer: C

3 digits are chosen at random from 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 and 9 without repeating any digit. What is the probability that their product is odd?
Select one:
(a) 2/3 (b) 5/108 
(c) 5/42 (d) 7/48 
Answer: D

A box contains 5 sets of balls while there are 3 balls in each set. Each set of balls has one colour which is different from every other set. What is the least number of balls that must be removed from the box in order to claim with certainty that a pair of balls of the same colour has been removed?
Select one:
(a) 8 (b)9 (c) 6 (d) 7
Answer: C

Who among the following is a Hindustani classical singer?
Select one:
(a) Gangubai Hangal (b)Swapnasundari (c) Leela Samson (d) Geeta Chandran
Answer: A

Which one of the following pairs is correctly matched?
Select one:
(a) Vikramsila Monastery : Uttar Pradesh (b)Amaravati Buddhist Stupa : Andhra Pradesh (c) Udayagiri Caves : Maharashtra (d) Hemkund Gurudwara : Himachal Pradesh
Answer: B

Which one of the following revolts was made famous by Bankim Chandra Chatterjee in his novel Anand Math?
Select one:
(a) Bishnupur and Birbhum rebellion (b)Rangpur and Dinapur uprising (c) Bhil uprising (d) Sanyasi rebellion
Answer: D

Consider the following statements: 
1. The Charter Act 1853 abolished East India Company's monopoly of Indian trade. 
2. Under the Government of India Act, 1858, the British Parliament abolished the East India Company altogether and undertook the responsibility of ruling India directly. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) Both 1 and 2 (b)2 only (c) 1 only (d) Neither 1 nor 2
Answer: B

Consider the following statements: 
1. Caffeine, a constituent of tea and coffee is a diureti(c) 
2 Citric acid is used in soft drinks. 
3. Ascorbic acid is essential for the formation of bones and teeth. 
4. Citric acid is a good substitution for ascorbic acid in our nutrition. 
Which of the statements given above are correct?
Select one:
(a) 3 and 4, only (b)1, 2 and 3, only (c) 1 and 2, only (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: C

What was the main reason for which Niger was in the news in recent times?
Select one:
(a) Famine and starvation. (b)Fierce civil war. (c) Many deaths due to AIDS. (d) Intense fighting with Algeria.
Answer: A

In which State is the Rajiv Gandhi National Institute of Youth Development located?
Select one:
(a) Karnataka (b)Himachal (c) Uttaranchal (d) Tamil Nadu
Answer: D

Zayed bin Sultan-al-Nahyan was a long serving president of which of the following?
Select one:
(a) Kuwait (b)Saudi Arabia (c) United Arab Emirates (d) Oman
Answer: C

Which one of the following pairs is not correctly matched? 
Well-Known Company : Major Area of Work
Select one:
(a) Sasken : Communication Technology (b)Synthite : Export of spices (c) Adobe Systems India: Software (d) Genpact : Power generation
Answer: D

Consider the following statements: 
1. The Ikshvaku rulers of Southern India were antagonistic towards Buddhism. 
2. The Pala rulers of Eastern India were patrons of Buddhism. 
Which of the statements given above is/are correct?
Select one:
(a) Both 1 and 2 (b)1 only (c) Neither 1 nor 2 (d) 2 only
Answer: D

Which one of the following pairs is not correctly matched?
Well-known Place : Country
Select one:
(a) Kourou : French Guiana (b)Cannes : France (c) Borobudur : Indonesia (d) Baikonour : Russia
Answer: D

Other than India and China, which of the following groups of countries border Myanmar?
Select one:
(a) Thailand, Vietnam and Malaysia (b)Cambodia, Laos and Malaysia (c) Thailand, Laos and Bangladesh (d) Bangladesh, Thailand and Vietnam
Answer: C

With reference to the invaders in ancient India, which one of the following is the correct chronological order?
Select one:
(a) Greeks - Kushans - Sakas (b)Sakas - Kushans - Greeks (c) Sakas - Greeks - Kushans (d) Greeks - Sakas - Kushans
Answer: D

Which of the following pairs is/are correctly matched? 
Inventor : Invention 
1. Christopher Cockerell
Select one:
(a) 1 and 2, only (b)1 and 3, only (c) 2 and 3, only (d) 1, 2 and 3
Answer: D

Which one of the following pairs is not correctly matched? 
Recent Scientific Achievement : Country
Select one:
(a) Cloning a human embryo for the first time : Germany (b)Creating the world's first mouse with a full : United Kingdom human chromosome (c) Landing a spacecraft on an asteroid: Japan (d) Guiding a spacecraft for collision with a comet: United State of America
Answer: A

Match List-I with List-II and select the correct answer using the code given below the lists: 
List-I (Author) : List-II (Book) 
A. Amartya Sen : 1. An ordinary Person's Guide to Empire 
B. Bimal Jalan
Select one:
(a) A-3; B-2; C-1; D-4 (b)A-3; B-2; C-4; D-1 (c) A-2; B-3; C-4; D-1 (d) A-2; B-3; C-1; D-4
Answer: C

Match List - I with List - II and select the correct answer using the code given below the lists: 
List - I (Finding/Invention/Calculation): List - II (Ancient Indian Scholar) 
A. Time Taken by the Earth to orbit the Sun : 1. Aryabhatta 
B. Calculation of the value of p ('pi') : 2. Bhaskaracharya 
C. Invention of the digit zero : 3. Budhayana 
D. The game of snakes & ladders : 4. Gyandev
Select one:
(a) A-1; B-4; C-2; D-3 (b)A-2; B-3; C-1; D-4 (c) A-1; B-3; C-2; D-4 (d) A-2; B-4; C-1; D-3
Answer: B

The Allahabad Pillar inscription is associated with which one of the following?
Select one:
(a) Samudragupta (b)Chandragupta Maurya (c) Ashoka (d) Mahapadma Nanda
Answer: A

Who among the following laid the foundation of Rashtrakuta Empire?
Select one:
(a) Amoghavarsha I (b)Dhruva (c) Krishna I (d) Dantidurga
Answer: D

The initial design and construction of which massive temple took place during the reign of Suryavarman II?
Select one:
(a) Sri Mariamman Temple (b)Angkor Vat (c) Kamakhya Temple (d) Batu Caves Temple
Answer: B

Which one of the following pairs is not correctly matched?
Select one:
(a) Treaty of Yandabu : Assam (b)Year 1966 : Gujarat becomes a State (c) State of Bilaspur : Himachal Pradesh (d) States Reorganization Act:
Answer: B

Which is the correct chronological sequence of the major events given below? 
1. SLV-3 Launch. 
2. Formation of Bangladesh. 
3. Sikkim becomes 22nd State of the Indian Union. 
4. Pokharan-I test. 
Select the correct answer using the codes given below:
Select one:
(a) 3-1-2-4 (b)3-4-2-1 (c) 2-1-3-4 (d) 2-4-3-1
Answer: D

Consider the following statements : 
1. A person who has held office as a permanent Judge of a High Court cannot plead or act in any court or before any authority in India except the Supreme Court. 
2. A person is not qualified for appointment as a Judge of a High Court in India unless he has for at least five years held a judicial office in the territory of India.
Which of the statement/ given above is/are correct?
Select one:
(a) 2 only (b)Neither 1 nor 2 (c) Both 1 and 2 (d) 1 only
Answer: B
