1. Floods in Punjab-Haryana region are mainly result of
       1. Improper drainage
       2. High density of rivers/streams
       3. Salt encrustation
       4. Very heavy rainfall
Select the correct code:
1. 1, 2 and 3 Only
2. 1, 2, and 4 Only
3. 1, 2 and 3 Only
4. All of the above
Answer: 3
Very heavy rainfall is not responsible for floods in Punjab-Haryana zone

2. Consider the statements regarding protective adaptation. 
1. Cryptic coloration
2. Resemblance coloration
3. Warning coloration
Select the correct code:
1. 1 and 2 Only
2. 1 and 3 Only
3. 2 and 3 Only
4. All of the above
Answer: 4
Warning coloration adaptation appears to avoid the mistake encounter of dangerous animals in general, or the encounter of unpalatable organisms by predators. The animals bear this coloration to advertise their being dangerous or unpalatable. Gila monster the only known poisonous lizard has bright black, brown yellow and orange bands. Most poisonous snakes possess warning coloration.

3. Humus in soil is useful because it
1. Increases water retention in soil
2. Improves soil structure
3. Sets ground for capillary mechanism to enrich top layer with minerals from beneath.
Select the correct code:
1. 1 Only
2. 2 Only
3. 1 and 2 Only
4.1 and 3 Only
Answer: 3
Capillary mechanism has nothing to do with humus.

4. Consider the areas focused in recently released World Bank's report "Building Resilience for Sustainable Development of the Sundarban"
1. Health issues of human settlements there.
2. Destruction of ecosystem services
3. Coastal mining.
Select the correct code:
1. 1 Only
2. 2 Only
3. 1 and 2 Only
4. 1 and 3 Only
Answer: 3

5. Consider the statements about Soil health card scheme. 
1. It will indirectly result into increase level of nutrient loading in local streams.
2. It would reduce the problem of temporary inundation.
3. It has been rolled out to check the excess use of fertilizers. 
Select the correct code:
1. 1 and 2 Only
2.1 and 3 Only
3. 2 and 3 Only
4. 3 Only
Answer: 3
Nutrient loading will decrease if excess use of fertilizer is checked. Excess use of fertilizer results into salt encrustation impeding infiltration so locally, inundation is witnessed.

6. Green economy as a concept embraces
1. Carbon free economy
2. Resource efficient economy
3. Socially inclusive economy
Select the correct code:
1. 1 Only
2. 2 Only
3. 2 and 3 Only
4. All of the above
Answer: 3
Low Carbon economy has been emphasized to achieve green economy. Carbon free economy is all most impossible to achieve by Human.

7. Consider the statements regarding Nano pollution:
1. Living organisms may not have appropriate means to deal with Nano wastes as Nanoparticles don't appear in nature
2. Due to their size, they can penetrate the animal cells but not plant cells as they have mechanism of Nano particles  filtration.
3. Nano-particles do not have any impact on human immune system. 
Select the correct code:
1. 1 Only
2. 2 Only
3. 1 and 2 Only
4. 1 and 3 Only
Answer: 1
They can penetrate the animal cells and plant cells. Research has established the veracity of the facts thatNano particles have great impacts on human immune system.
http://www.azonano.com/article.aspx?ArticleID=3138

8. What do you think would help in securing the nutrition security for impoverished masses of India?
1. By emphasizing over Bio fortification.
2. By including coarse grains in PDS system.
3. By creating enabling environment for cooperative type of functioning.
4. Increasing cultivation cover for rice and wheat.
5. By increasing processing capacities in India. 
Select the correct code:
1. 1, 2, 3 and 5 Only
2. 1, 2, 3, and 4 Only
3.1 and 2 Only
4. All of the above
Answer: 1
We have already a huge area cover under rice and wheat and it's no way helping us in securing nutritional security.

9. Consider the statements about aquatic adaptation:
1. Skin of most aquatic forms is rich in mucous glands.
2. They have a fatty layer below the skin for insulating the body.
3. The hollow outgrowth of the alimentary canal functions as an organ of flotation.
Select the correct code:
1. 1 Only
2. 2 Only
3. 1 and 2 Only
4. All of the above
Answer: 4
Skin of most aquatic forms is rich in mucous glands to make it slippery that serve the purpose of avoiding friction with environment.  They have a fatty layer below the skin known as bubbler. Besides insulating the body, it also helps in flotation.  The hollow outgrowth of the alimentary canal, called air bladder, functions as an organ of flotation

10. Consider the statements regarding global energy subsidies
1. U.S.A is the largest spender on energy subsidies while china stands at second place.
2. Energy subsidies exceed the estimated public health spending for the entire globe. 
Select the correct code:
1. 1 Only
2.2 Only
3. BOTH
4. NONE
Answer: 2
Read International Monetary Fund (IMF) recent report titled Act Local, Solve Global China stands at first position.

17. Consider the following statements
1. The earliest treatise on dance available to us is Bharat Muni's Natyashastra, the source book of the art of drama, dance and music.
2. The Natyashastra is also known as the fifth veda
Select the correct code
1. Only 1
2. Only 2
3. Both
4. None
Answer:  3
CCRT Wesbite- Performing arts

18. Match the following
1. Ramman                                                                             Rajasthan
2. Mudiyettu                                                                          Ritual Theatre of Kerala
3. Kutiyattam                                                                         Sanskrit Theatre
4. Kalbelia folk songs and dances                                      Religious festival of Garhwal
Chose the correct code
1. 1, 3 and 4
2. 2 and 3
3. 1 and 4
4. All
Answer:  2
Ramman is religios festival of Garhwal and Kalbelia folk songs and dances belongs to Rajasthan
