1. Consider the following statements about latitudes and longitudes 
1. Unlike parallels of latitude, all meridians are of equal length.
2. The equator represents the zero degrees latitude. 
3. 90 degrees north latitude marks the North Pole and 90 degrees south latitude marks the South Pole. 
4. Arctic Circle is located at 66½° north of the equator.  
5. The Prime Meridian divides the earth into two equal halves, the Eastern Hemisphere and the Western Hemisphere and its value is 180° longitude.  
Which of the statements given above is/are correct?
(a) 1,2,3 and 4 Only 
(b) 1,2,3, and 5 Only
(c) 2,3,4 and 5 Only
(d) 1,2,3,4 and 5 
Answer: A

3. Consider the following statements on miniature paintings 
1. Miniature paintings were sometimes used to illustrate the texts of manuscripts 
2. The most notable traditions of miniature painting in India are the Mughal, Rajasthani, Pahari and Deccani courts.  
Which of the statements above is/are correct?  
(a) 1 Only
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: C

4.  Consider the following statements about solstices 
1. During summer solstice the North Pole is inclined towards the sun and the places beyond the Arctic Circle experience continuous daylight for about six months 
2. During winter Solstice, it is winter in the Southern Hemisphere with shorter days and longer nights.  
Which of the above statements is/are correct?  
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: A

6. Consider the following statements about Mehrgarh 
1. This site is located in a fertile plain, near the Bolan Pass, which is one of the most important routes into Iran. 
2. It is one of the earliest villages that we know about.  
Which of the above statement is/ are correct?  
(a) 1 only 
(b) 2 only
(c) Both of Them 
(d) None of them 
Answer: C

7.  Consider the following statements  about life expectancy.
1. It is the number of years that an average person can expect to live.
2. Women tend to have a higher mortality rate at every age
3. Life expectancies are also used when determining the value of a life settlement, a life insurance policy sold for a cash asset. 
4. Life expectancy is one of the factors in measuring the Human Development Index (HDI) of each nation. 
5. Lindy effect and Glasgow effect are theories related to life expectancy 
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1, 2, 3 and 4 Only 
(b) 1,2, 3 and 5 Only
(c) 1,2 and 4 Only
(d) 1, 3, 4 and 5 Only 
Answer: D

8. Consider the following industries 
1. Cotton textile
2. Food processing
3. Vegetable products
4. Leather industries 
Which of the above is/are agro based industries?
(a) 2 and 3 Only 
(b) 1,2 and 3 Only
(c) 3 Only
(d) 1,2,3 and 4 
Answer: D

9. The steel industry at Pittsburgh enjoys locational advantages. Of these is one of the world’s best routes for shipping ore cheaply between it and iron ore mines.  Which is that route? 
(a) Mississippi waterway
(b) USA - Canada railway network
(c) Great Lakes waterway
(d) None of the above 
Answer: C

10. In the context of India, the Fundamental Rights include: 
1. Right against forced labour
2. Protection of linguistic rights of the minorities only.
3. Protection of religious rights of the minorities only.
4. Right to constitutional remedies 
Which of the statements is/are correct?  
(a) 1 and 4  
(b) 4 Only
(c) 1, 3 and 4  
(d) 1, 2 and 4 
Answer: A

11. Consider the following statements: 
1. The Rajya Sabha cannot initiate legislation, but a bill in order to become a law is required to be passed through the Rajya Sabha. 
2. The members of the Rajya Sabha are nominated by the elected members of the Legislative Assemblies of various states.  
Select the correct code: 
(a) 1 Only  
(b) 2 Only
(c) Both 1 and 2 
(d) Neither 1 nor 2 
Answer: D

12. Consider the following statements about  Painted Grey Ware 
1. These potteries were extremely fine to touch, with a nice, smooth surface. 
2. Janapadas, such as Purana Qila in Delhi, Hastinapur near Meerut, and Atranjikhera, near Etah (the last two are in Uttar Pradesh) have the remains Painted Grey Ware 
Which of the above statement is/ are correct?  
(a) 1   only 
(b) 2   only
(c) Both
(d) None  
Answer: C

13. The Constitution of India provides for a single integrated Judicial system. What does this imply? 
1. Decisions made by higher court may be binding on the lower courts 
2. Appellate system exists in India
3. It means all administration of Courts in the country is based on the same principle of Justice.  
Which of the statements given below is/are correct?  
(a) 1 and 3   
(b) 3 Only
(c) 2 and 3   
(d) 1 and 2 
Answer: C

14. With reference to digestion in grass-eating animals, consider the following statements: 
1. They quickly swallow the grass and store it in a separate part of the stomach called rumen 
2. Partially digested food in the rumen is called cud. 
3. In ruminants, the cellulose of the food is digested by the action of certain bacteria which are not present in humans 
Which of the statements above is/are correct?
(a) 1 and 2 Only 
(b) 1 and 3 Only
(c) 2 and 3 Only
(d) 1, 2 and 3 
Answer: D

15. Which of the following breeds of sheep known for producing different qualities of wool are mainly found in Gujarat?  
1. Lohi  
2. Rampur bushair 
3. Nali Carpet
4. Bakharwal
5. Marwari
6. Patanwadi  
Which of the breeds given above is/are correct?
(a) 1,2,3,4 and 6 Only 
(b) 1, 2, 3, 5 and 6 Only
(c) 5 and 6 Only
(d) 6 Only 
Answer: C

16. Consider the following statements about sea  breeze and land breeze in coastal areas 
1. During the day, the land gets heated faster than the water. The air over the land becomes hotter and rises up. The cooler air from the sea rushes in towards the land to take its place. The warm air from the land moves towards the sea to complete the cycle. The air from the sea is called the Land breeze. 
2. At night it is exactly the reverse.  The water cools down more slowly than the land. So, the cool air from the land moves towards the sea.  This is called the Sea breeze.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) Both 
(d) None 
Answer: D

17. Consider the following statements 
1. The vascular tissue for the transport of water and nutrients in the plant is called the xylem 
2. Veins are Veins the vessels which carry carbon dioxide-rich blood from all parts of the body back to the heart. 
3. Arteries carry Arteries oxygen-rich blood from the heart to all parts of the body 
4. The arteries have thin walls whereas the veins have thick elastic walls 
5. The food synthesized by leaves has to be transported to all parts of the plant. This is done by the vascular tissue called the phloem.  
Which of the above statements is/are correct? 
(a) 1, 2, 3 Only
(b) 1, 2, 4 Only
(c) 1, 2, 3, and 5 Only
(d) 1, 2, 3, 4 and 5 
Answer: C

18. Consider the following statements about electric fuses, 
1. Wires made from some special materials melt quickly and break when large electric currents are passed through them. These wires are used for making electric fuses. 
2. A fuse is a safety device which prevents damages to electrical circuits and possible fires. 
3. If by accident the current exceeds this safe limit, the wires may become overheated and may cause fire. If a proper fuse is there in the circuit, it will blow off and break the circuit. 
4. The fuse element is made of zinc, copper, silver, aluminum, or alloys to provide stable and predictable characteristics.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1,2 and 3 Only 
(b) 1 and 2 Only
(c) 1,2 and 4 Only
(d) 1,2,3, and 4 
Answer: D

19. Consider the following statements about Mountains 
1. Block Mountains are created when large areas are broken and displaced vertically.  
2. The uplifted blocks are termed as graben  and the lowered blocks are called horsts.  
3. The Aravali range in India is one of the oldest block mountain systems in the world. The range has considerably worn down due to the processes of erosion.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 1 and 2 Only
(c) 2 and 3 Only
(d) 1 and 3 Only 
Answer: A

20. Which of the following statements is correct?  
(a) Atmosphere has more freshwater than all surface rivers on the earth 
(b) River freshwater is in more quantity than the groundwater 
(c) The combined quantity of freshwater in lakes, rivers and groundwater is more than that is stored in polar ice caps 
(d) The average salinity of the oceans in 40 parts per thousand 
Answer: A

21. Which of the following pairs are correctly matched?  
1. Permanent Winds - Westerlies 
2. Local Winds          - Land Breeze
3.  Seasonal Winds    - Monsoon 
Answer using the codes below 
(a) 1 Only
(b) 1 and 2 Only
(c) 1 and 3 Only
(d) 1,2 and 3 
Answer: D

23. With reference to  Kudankulam nuclear plant, consider the following statements 
1. The light water reactor (LWR) is a type of thermal reactor that uses heavy water as its coolant and neutron moderator and a solid compound of fissile element as its fuel. 
2. The plant's first reactor is the first Pressurized Water Reactor (PWR) belonging to the Light Water Reactor (LWR) category in India, and the 21st nuclear power reactor in the country.  
Which of the statements above is/are correct?  
(a) 1 Only
(b) 2 Only 
(c) Both
(d) None 
Answer: B

25. Consider the statements regarding gases in the air 
1. When we inhale, we take some amount of nitrogen into our lungs and exhale it. 
2. The concentration of Argon gas in atmospheric air is more than hydrogen, neon and methane combined together 
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: C

26. Which of the following statements is incorrect 
(a) Depressions are formed when the wind blows away the sands. In the depressions where underground water reaches the surface, an oasis is formed. 
(b) Oases are never larger than few square kilometers.  
(c) Political or military control of an oasis has in many cases meant control of trade on a particular route 
(d) The most important plant in an oasis is the date palm 
Answer: B

27.  Which of the following is/are not Principles of Sustainable Development?  
1. Respect and care for all forms of life
2. Improve the quality of human life
3. Conserve the earth’s vitality and diversity
4. Minimize the depletion of natural resources
5. Change personal attitude and practices toward the environment 
6. Enable communities to care for their own environment.
Choose the correct answer using the codes given below
(a) 2 Only
(b) 5 Only
(c) 6 Only
(d) All are correct 
Answer: D

29. The constitution of India provides for federal system of Government.  Consider the following statements: 
1. The states are merely agents of the Central government. 
2. The states draw their authority from the Constitution 
Which of the statements is/are correct?  
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) Both 1 and 2 
(d) Neither 1 nor 2 
Answer: B

30. With reference to Herbivores, consider the following statements, 
1. Due to a herbivore's ability to survive solely on tough and fibrous plant matter, they are termed the primary consumers in the food cycle(chain) 
2. Tamaraw and Giant eland are not considered as herbivores 
3. Herbivores principally eat autotrophs 
Which of the above statements is/are correct? 
(a) 1 and 2 Only
(b) 1 and 3 Only
(c) 3 Only
(d) 2 and 3 Only 
Answer: B

31. With reference to the following pairs,  
1. Beriberi  : Weak muscles and very little energy to work
2.  Scurvy    :   Bones become soft and bent
3. Rickets   : Bleeding gums, wounds take longer time to heal
Which of the above pairs is/are incorrect? 
(a) 1 Only
(b) 1 and 2 only
(c) 2 and 3 Only
(d) 3 Only 
Answer: C

32. With reference to different kinds of fibers, consider the following statements 
1. Jute fiber is obtained from the leaves of the jute plant
2. Wool is also obtained from the hair of rabbits, yak and camels 
3.  Silk fiber is drawn from the cocoon of silkworm 
Which of the above statements is/are correct? 
(a) 1 Only
(b) 2 and 3 Only
(c) 1 and 3 Only
(d) 3 Only 
Answer: B

33. Consider the following pairs, 
       Species       Type of Vegetation 
1. Chir :        Thorny Bushes Forests
2. Baboo l:     Tropical Deciduous 
3. Sundari :    Mangrove forests 
Which of the above pairs is/are correct? 
(a) 1 and 2 Only
(b) 2 and 3 Only
(c) 1 and 3 Only
(d) 3 Only 
Answer: D

34. Consider the following statements about rocks 
1. Igneous rocks are also called as primary rocks. 
2. Igneous and sedimentary rocks can change into metamorphic rocks under great heat and pressure 
3. Sandstone is a metamorphic rock 
Which of the above statements is/are correct? 
(a) 1 and 2 Only
(b) 1 and 3 Only
(c) 2 and 3 Only
(d) 2 Only 
Answer: A

37. Consider the following sentences: 
1. Rabi Crops: The crops which are sown in the rainy season are called kharif crops. The rainy season in India is generally from June to September. Paddy, maize, soybean, groundnut, cotton, etc., are kharif crops. 
2. Kharif Crops: The crops grown in the winter season are called rabi crops. Their time period is generally from October to March.  Examples of rabi crops are wheat, gram, pea, mustard and linseed.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: D

38. Which of the following statements regarding concave and convex mirrors is incorrect?  
(a) Concave mirrors are used by dentists, doctors and in torches 
(b) Concave mirror is also called as fish eye mirror and these are used in vehicle mirrors 
(c) The image on a convex mirror is always virtual, diminished (smaller), and upright 
(d) Unlike convex mirrors, concave mirrors show different image types depending on the distance between the object and the mirror.  
Answer: B

39. In the winter, we use woolen clothes.  
1. Wool is a good conductor of heat.
2. Moreover, there is air trapped in between the wool fibers. This air prevents the flow of heat from our body to the cold surroundings.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: B

40. Read the below statements 
1. This crop requires moderate temperature and rainfall during growing season and bright sunshine at the time of harvest. 
2. It thrives best in well drained loamy soil 
3. In India it is grown in winter 
To which crop dose above statements refer? 
(a) Cotton
(b) Wheat
(c) Maize
(d) Groundnut 
Answer: B

41. Consider the following statements about ‘sunrise industries’ 
1. These are often characterized by a high degree of innovation 
2. Examples include social media and cloud computing in 2011 and 2012 
3. These may pass from the sunrise phase to maturity and, finally, the sunset stage 
4. A sunrise industry is typically characterized by high growth rates, numerous start-ups and an abundance of venture capital funding.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 and 2 Only 
(b) 2 and 3 Only
(c) 1,2 and 3 Only
(d) 1,2,3 and 4 
Answer: D

42. Consider the following statements about  Buddha 
1. The Stupa at Bodh Gaya was built to mark the place where the Buddha first taught his message. 
2. The Buddha taught that life is full of suffering and unhappiness.  
  Which of the above statement is/ are correct? 
(a) 1   only 
(b) 2   only
(c) Both
(d) None  
Answer: B

43.  Deep bores have to be made to reach mineral deposits that lie at great depths. Such mining is called as, 
(a) Shaft Mining 
(b) Drilling
(c) Open-cast mining
(d) Quarrying 
Answer: A

44.  "Series of protected  areas linked  through a global  network, intended to demonstrate  the relationship between conservation and development" The above definition refers to 
(a) National Park
(b) Biosphere Reserve
(c) Wildlife Sanctuary
(d) Natural Heritage site 
Answer: B

45. Which of the following pairs are correctly matched?  
1. Terrace farming: These are made on the steep slopes so that flat surfaces are available to grow crops.  They can reduce surface run-off and soil erosion 
2. Intercropping: Different crops are grown in alternate rows and are sown at different times to protect the soil from rain wash. 
3. Contour Barrier: Ploughing parallel to the  contours of a hill slope to form a natural barrier for water to flow down the slope 
4. Shelter belts: In the coastal and dry regions, rows  of trees are planted to check the wind movement to protect soil cover 
Answer the question using the codes given below
(a) 1 and 2 Only 
(b) 1,2, and 3
(c) 2 and 4 Only
(d) 1,2 and 4 Only 
Answer: D

46.  Which of the following is wrong about Upanishads?  
(a) Upanishad literally means ‘approaching and sitting near’ 
(b) The texts contain conversations between teachers and students. 
(c) These were part of the early Vedic texts. 
(d) None of them
Answer: C

47. Which of the following statements is correct regarding anaerobic respiration 
(a) Anaerobic respiration plays a major role in the global nitrogen, sulfur, and carbon cycles 
(b) Including muscles and other tissues, all the cells in human bodies respire only aerobically 
(c) Anaerobic respiration is used mainly by eukaryotes that live in environments devoid of oxygen 
(d) All are correct
Answer: A

48. The constitution of India provides for Universal Adult Suffrage. What was the objective behind which the Universal Adult Suffrage was conceptualised by the members of the Constituent Assembly?  
1. To encourage democratic mindset
2. To break the clutches of traditional caste, class.
3. To remove gender hierarchy
4. To increase peoples participation 
Which of the above statement is/ are correct?  
(a) 1 Only    
(b) 1 and 4
(c) 1, 2 and 4  
(d) 1, 2, 3 and 4 
Answer: D

52. Consider the following statements, 
1. This mode of nutrition in which organisms take in nutrients in solution form from dead and decaying matter is called saprotrophic nutrition. 
2. Apart from fungi, protozoa also follows  saprotrophic mode of nutrition 
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: A

53. Consider the following statements on different kinds of soils and the crops they support 
1. Clayey and loamy soils are both suitable for growing cereals like wheat, and gram. Such soils are good at retaining water. 
2. For paddy, soils rich in clay and organic matter and having a good capacity to retain water are ideal.  
3. For lentils (masoor) and other pulses, loamy soils, which drain water easily, are required.  
4. For cotton sandy loam or loam which drain water easily and can hold plenty of air, are more suitable. 
5. Crops such as wheat are grown in the fine clayey soils, because they are rich in humus and are very fertile 
Which of the above statements is/are correct? 
(a) 1,3,4 and 5
(b) 1,2,3 and 5
(c) 1, 2, 3 and 4
(d) 1,2,3,4, and 5 
Answer: D

54. With reference to methods of irrigation, consider the following statements 
1. This system is more useful on the uneven land where sufficient water is not available. In this system water is sprinkled from rotating nozzles. This method is very useful for sandy soil. 
2. In this system, the water falls drop by drop just at the position of the roots. It is the best technique for watering fruit plants, gardens and trees. The system provides water to plants drop by drop. Water is not wasted at all. It is a boon in regions where availability of water is poor.  
In the above statements, which one refers to Drip Irrigation method?
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: B

55. Which of the following statements is/are correct?  
1. The warm ocean currents originate near the equator and move towards the poles 
2. The cold currents carry water from polar or higher latitudes to tropical or lower latitudes. 
3. The areas where a warm and cold current meet experience foggy weather making it difficult for navigation 
4. The Labrador Ocean current is warm current while the Gulf Stream is a cold current.  
Answer using the codes below 
(a) 1,2 and 4 Only
(b) 1 and 2 Only
(c) 1, 2 and 3 Only
(d) 1,2,3 and 4 
Answer: C

56. With reference to Mediterranean vegetation, consider the following statements 
1. This type of vegetation is also found in in California in the USA, south west Africa, south western South America and South west Australia 
2. Citrus fruits such as oranges, figs, olives and grapes are commonly cultivated here 
3. Mediterranean trees adapt themselves to dry summers with the help of their thick barks and wax coated leaves which help them reduce transpiration. 
Which of the above statements is/are correct? 
(a) 2 and 3 Only
(b) 2 Only
(c) 3 Only
(d) 1,2 and 3 
Answer: D

59. According to the Parliamentary form of Government adopted in India, consider the following statements: 
1. The Parliament in India Consists of the Prime Minister, the Rajya Sabha and the Lok Sabha Only. 
2. The executive is a group of persons who work together to implement the laws made by the Parliament. 
3. The Parliament, while in session, begins with a question hour 
Which of the statements is/are correct?  
(a) 2 and 3    
(b) 1 and 2
(c) 1 Only   
(d) 1, 2 and 3 
Answer: A

60. Consider the following statements with respect to the role of Judiciary in India: 
1. The Judicial system provides a mechanism for resolving disputes not only between the citizen and the government but also between two states and between the centre
and state government. 
2. Every citizen of India can approach the Supreme Court or the High Court if they believe that their Fundamental rights are violated. 
3. Judiciary has the power to strike down any law 
Which of the above statements is/are correct?  
(a) 2 Only   
(b) 1 and 2 
(c) 1 and 3   
(d) 1, 2 and 3 
Answer: B

61. Consider the following instances: 
1. A tenant who is being forced to move out files a case in court against the landlord. 
2. A group of girls are persistently harassed by a group of boys while walking to school. 
3. A woman is harassed to bring more dowry 
4. A woman files for a divorce, due to harassment by her in-laws 
Which of the above is/are classified under Civil Law?  
(a) 2 Only   
(b) 1, 2 and 4
(c) 1 and 4   
(d) 2 and 4 
Answer: C

64. Which of the following is wrong about teachings of Mahavira   ?  
(a) Men and women who wished to know the truth must leave their homes    
(b) There were several forms of Prakrit, used in different parts of the country, and named after the regions in which they were used.   
(c) Jainism was supported mainly by traders. Farmers, who had to kill insects to protect their crops, found it more difficult to follow the rules. 
(d) None of them 
Answer: D

65. Consider the following statements about  Faience 
1. Unlike stone or shell, that are found naturally, faience is a material that is artificially produced. 
2. Faience was used to make beads, bangles, earrings, and tiny vessels.  
Which of the above statement is/ are correct?  
(a) 1  only 
(b) 2  only
(c) Both 
(d) None  
Answer: C

66. Consider the following statements on atmosphere 
1. Important feature of stratosphere is that it contains a layer of ozone gas. 
2. Meteorites burn up in mesosphere on entering from the space. 
3. Almost all the weather phenomena like rainfall, fog and hailstorm occur in troposphere.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 and 2Only 
(b) 2 and 3 Only
(c) 3 Only
(d) 1,2 and 3 
Answer: C

67. Consider the following statements about slash and burn cultivation 
1. Slash and Burn is a way of cultivating land. Farmers clear a piece of land by slashing or cutting down trees and bushes. 
2. In India it is called as Jhum cultivation 
3. Slash-and-char is an alternative that alleviates some of the negative ecological implications of traditional slash-and-burn techniques.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 1 and 2 Only
(c) 1 and 3 Only
(d) 1,2 and 3 
Answer: D

68.  Which of the following statements are correct?  
1. In the fresh waters of River Ganga and River Brahmaputra, a variety of dolphin locally called Susu (also called blind dolphin) is found. 
2. The presence of Susu is an indication of the health of the river 
3. The Ghaghra, the Son, the Chambal, the Gandak, the Damodar are tributaries of the Ganga river 
4. Ox-bow lakes dot the Ganga plain area 
Select the correct answer using the codes given below,  
(a) 1 and 2 Only
(b) 1,2 and 3
(c) 1,2 and 4
(d) 1,2,3, and 4 
Answer: C

69. Ostriches were found in India during Paleolithic age. Which site holds the proof of that?  
(a) Patne  
(b) Deojali hading
(c) Burzhom
(d) None of them 
Answer: A

70. Fundamental rights form an integral part of Constitution of India.  Which of the following is/are correct?  
1. Fundamental Rights are referred to as the conscience of the Indian Constitution. 
2. Fundamental Rights protect citizens against the arbitrary and absolute exercise of power by the State.  
3. The Constitution guarantees the rights of the individual against the State but not against other individuals.  
(a) 1 and 2    
(b) 1 Only
(c) 1 and 3    
(d) 1, 2 and 3 
Answer: A

71. The Indian Constitution mandates that the Indian States be secular.  The objective behind such a mandate is: 
1. To ensure some members do not dominate other members of the same religious community 
2. To ensure one religious community does not dominate another 
3. To ensure that State does not enforce any particular religion 
4. To ensure that State does not take away the religious freedom of individuals.  
Which of the statements given above is/are correct?  
(a) 2 and 3    
(b) 2 Only
(c) 2, 3 and 4   
(d) 1 , 2, 3 and 4 
Answer: D

72. Social Marginalisation is considered to be a bane to Indian Society.  Which of following are regarded as the basis for marginalisation?  
1. Language
2. Customs
3. Religion
4. Social Status 
Which of the statements given above is/are correct?  
(a) 1 and 3   
(b) 1 and 4
(c) 1, 3 and 4   
(d) 1, 2, 3 and 4 
Answer: D

74. The Constitution of India provides for Fundamental Rights. Which of the following forms a part of Fundamental Right?  
1. Right to safe drinking water 
2. Eradication of preventable diseases like polio.
3. To strive towards excellence in all spheres of individual and collective activity 
4. Access to sanitation.  
Which of the statements given above is/are correct?  
(a) 1 and 4              
(b) 1, 2 and 3
(c) 1, 2 and 4   
(d) None 
Answer: C

75. With reference to the role of CBI, CVC and Lok Pal, consider the following statements: 
1. Both the CVC and Lok Pal will have jurisdiction over Group ‘A’ officers.  
2. Transfer of officers of CBI investigating cases referred by Lokpal should be done with the approval of Lokpal 
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 2 Only
(c) 1 and 2
(d) None 
Answer: C

77. Which of the following are methods of soil conservation?  
1. Mulching 
2. Contour Barriers
3. Rock Dam
4. Inter Cropping
5. Shelter Belt 
Choose the correct answer using the codes below
(a) 1,2 and 4 Only 
(b) 1, 3 and 4 Only
(c) 2, 3, 4 and 5 Only
(d) 1,2,3,4 and 5 
Answer: D

78. Consider the following statements about  Neolithic sites of India 
1. Burzhom in J&K is one of the Neolithic sites 
2. Neolithic sites were absent in south India 
Which of the above statement is/ are incorrect? 
(a) 1  only 
(b) 2  only
(c) Both of Them 
(d) None of them 
Answer: B

79. Consider the following statements on samanta rulers in ancient and medieval India, 
1. They were expected to bring gifts for their kings or overlords, be present at their courts and provide them with military support 
2. The institution is closely associated with the origin and growth of feudalism in India. 
3. As samantas gained power and wealth, they declared themselves to be Mahamandaleshwara 
Which of the statements above is/are correct?  
(a) 1 Only
(b) 1 and 2 Only
(c) 1 and 3 Only
(d) 1,2 and 3 
Answer: D

80.  Consider the following statements about tides 
1. The strong gravitational pull exerted by the sun and the moon on the earth’s surface causes the tides.  
2. Neap tides are the highest tides
3.  when the moon is in its first and last quarter, the ocean waters get drawn in diagonally opposite directions by the gravitational pull of sun and earth resulting in neap tides 
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 3 Only
(c) 1 and 3 Only
(d) 1,2 and 3 
Answer: A

81. Vetti and Kadamai, whose reference was found on Chola inscriptions are, 
(a) Dance forms
(b) Kind of taxes
(c) Famous artists
(d) None of the above 
Answer: B

84. Consider the statements about Red eyed frog and toucan, 
1. Red eyed frog which lives in savannah regions, most of the time lives on trees 
2. The long, large beak helps a toucan to reach the fruits on branches which are otherwise too weak to support its weight. This is an adaptation to get food that is not easily reachable in rainforests because of competition. 
3. Red-eyed tree frogs are very poisonous - an adaptation to protect itself from predators.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 1 and 3 Only
(c) 2 Only
(d) 2 and 3 Only 
Answer: C

85. The inner walls of the small intestine have thousands of fingerlike outgrowths. These are called villi. Now consider the following statements about these villi.  
1. The villi increase the surface area for absorption of the digested food 
2. Each villus has a network of thin and small blood vessels close to its surface. The surface of the villi absorbs the digested food materials. 
3. The absorbed substances are transported via the blood vessels to different organs of the body where they are used to build complex substances such as proteins.  
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 and 2 Only 
(b) 2 and 3 Only
(c) 1 and 3 Only
(d) 1, 2 and 3 
Answer: D

86. Consider following statements on weather 
1. All changes in the weather are caused by the sun. 
2. The temperature, humidity, and other factors are called the elements of the weather. The weather of a place changes year after year and decades after decades.  
Which of the statements above is/are
correct? 
(a) 1 Only
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: A

87.  Consider the following Indian festivals
1. Baisakhi
2. Holi
3. Diwali
4. Nabanya
5. Bihu
6. Pongal 
Which of the above festivals are associated with harvest season?
(a) 1,2,3,4 and 5 
(b) 1,2,3, and 4
(c) 2,3,4,5 and 6
(d) 1,2,3,4,5 and 6 
Answer: D

88. Which one of the following are Fundamental Rights?  
1. The Right to be presented before a magistrate within 24 hours of arrest. 
2. The Right not to be ill treated or tortured during arrest or in custody. 
3. Confessions made in police custody cannot be used as evidence against the accused. 
4. A boy under 15 years of age and women cannot be called to the police station only for questioning.  
Answer the questions using the codes given below 
(a) 1 and 2 Only
(b) 2 and 3 Only
(c) 1,2 and 4 Only
(d) 1,2,3 and 4 
Answer: D

89.  Consider the following statements about nutrients 
1. fats give much more energy as compared to the same amount of carbohydrates. 
2. Proteins are needed for the growth and repair of our body and they are called as building blocks of body 
3. Vitamins are give much more energy than both fats and carbohydrates combined 
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 and 3 Only 
(b) 2 and 3 Only
(c) 2 Only
(d) 1 and 2 Only 
Answer: D

90. Consider the following statements about Rhizobium, 
1. lives in the roots of gram, peas, moong beans and other legumes and provides them with nitrogen. 
2. It can take atmospheric nitrogen and convert it into a soluble form. 
3. It can make its own food 
Which of the above statements is/are correct?  
(a) 1 and 2 Only
(b) 1 and 3 Only
(c) 2 and 3 Only
(d) 3 Only 
Answer: A

91. Consider the following statements about honey 
1. It is a food stored by bees in their hives
2. Honey bees transform nectar into honey by a process of regurgitation and evaporation.  
3. Most microorganisms do not grow in honey because of its high water activity 
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 and  2 Only 
(b) 2 and 3 Only
(c) 1 and 3 Only
(d) All Three 
Answer: A

92. Which of the following statements on photosynthesis is correct?  
(a) chlorophyll containing cells of leaves in the presence of sunlight, use carbon dioxide and nitrogen to synthesize carbohydrates 
(b) The presence of starch in leaves indicates the occurrence of photosynthesis. 
(c) The leaves have a green pigment called chlorophyll.  It helps leaves to capture carbon dioxide 
(d) Stomata helps in capture of sunlight to help chlorophyll in synthesizing food 
Answer: C

93. Which of the following pairs are correctly matched? 
1. vellanvagai :   land of non-Brahmana peasant proprietors  
2. brahmadeya:  land gifted to temples
3. shalabhoga: land for the maintenance of a school
4. pallichchhandam: land donated to Jaina institutions
5. devadana:  land gifted to Brahmanas 
Answer using the below given codes 
(a) 1,2 and 3 Only
(b) 1,3 and 4 Only
(c) 2,3 and 5 Only
(d) 1,2,3,4 and 5 
Answer: B

94. In the context of India, which of the following embodies the concept of Secularism?  
1. The Indian State recognises that wearing a turban is central to a Sikh’s religious practices 
2. The Indian Constitution grants the right to religious communities to set up their own schools and colleges. 
3. The State cannot interfere in any religious affairs. 
4. Government schools cannot promote any one religion 
Which of the statements given above is/are correct?  
(a) 1 and 2   
(b) 2 and 4
(c) 1, 2 and 4  
(d) 1, 2, 3 and 4 
Answer: C

95. Consider the following statements 
1. This region is bound by the Drakensburg Mountains on the east
2. These are rolling plateaus with varying heights ranging from 600 m to 1100 m. 
3. Temperatures vary between 5°C and 10°C and July is the coldest month. 
4. Gold and diamond mining are major occupations of people of this region.  
The above statements refer to 
(a) Velds
(b) Pampas
(c) Steppes
(d) Downs 
Answer: A

96. Consider the following statements about  Rigveda, 
1. The oldest Veda is the Rigveda, composed about 3500 years ago. 
2. The Rigveda includes more than a thousand hymns, called sukta or "well-said". These hymns are in praise of various gods and goddesses.  
Which of the above statement is/ are correct?
(a) 1 only  
(b) 2  only
(c) Both 
(d) None                                                       
Answer: C

97. Consider the following statements about sprouting, 
1. Sprouts are said to be rich in digestible energy, bioavailable vitamins, minerals, amino acids, proteins, and phytochemicals, as these are necessary for a germinating plant to grow. 
2. During sprouting, because of hydration, the reserve chemical constituents, such as protein, starch and lipids, are broken down by enzymes into simple compounds that are used to make new compounds. 
3. In June 2011, contaminated fenugreek sprouts (grown from seed from Egypt) in Germany was identified as the source of the 2011 E. coli O104:H4 outbreak 
Which of the above statements is/are correct?
(a) 1 Only 
(b) 2 and 3 Only
(c) All Three
(d) 1 and 3 Only 
Answer: C

98. Consider the following statements 
1. Adivasis are not a homogeneous population
2. Adivasi societies are also most distinctive because there is often very little hierarchy among them.  
Which of the statements above is/are correct?  
(a) 1 Only
(b) 2 Only
(c) Both
(d) None 
Answer: C

99. Consider the following Statements: 
1. According to Article 21 of the constitution, every person has a Fundamental Right to be defended by a lawyer 
2. Article 39A of the constitution places a duty upon the State to provide a lawyer to any citizen who is unable to engage one due to poverty or other disability 
3. The Criminal Justice system includes police, public prosecutor, defence lawyer, judge only.  
Select the correct code: 
(a) 1 and 2   
(b) 1 and 3
(c) 1 Only   
(d) 2 and 3 
Answer: D
