1.  "Lucknow Pact sorted out the disputes between Congress and Muslim League." What were the reasons behind coming close of Muslim League to Congress in this Lucknow session?
 1. Denying by Britain to help Turkey in Balkan war.
 2. Tilt of Muslim youth towards nationalistic politics.
 3. Fear among young Muslims due to oppressive policies of the government during first World War.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 3
 (c) Only 1 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: D

2.  In Nagpur session, C.R. Das put the proposal of Non Co-operation Movement. Which of the following(s) was/were included in the list of this proposal?
 1. People to resign from the government jobs.
 2. Disobedience of law in which not paying tax was also included.
 3. Avoiding the issues like Hindu-Muslim unity and removing untouchability.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 3
 (c) Only 1 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

3.  New concepts that emerged during decade of 1920, the most improtant of them was spread of socialistic thoughts. Jawaharlal Nehru and Subhash Chandra Bose were it's most inspiring symbols in Congress. 
Consider the following statements in this context:
 1. They focused on co-ordination of nationalistic and anti imperialistic thoughts with social justice however they could not criticise the Zamindari system outrightly.
 2. These were against both the Swaraji section and No change section of Congress.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 both (d) Neither 1 nor 2
Answer: B

4.  In the later period of 19th century a new tendency was observed in Indian agriculture which is called the commercialisation of agriculture. It was a result of colonial economic policies. What were the reasons behind the rise of this new tendency?
 1. Rising of monetary economy.
 2. Emergence of unified national market.
 3. Development of Railways and other communication means.
 4. Increase in British capital investment.
  Find out the correct answer with the help of codes given below:
 (a) Only 1 and 3 (b) Only 1, 3 and 4
 (c) Only 2 and 4 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

5. The process of co-processing of wastes in cement furnaces has emerged as the best favourable option for environment because:
 (a) Besides preserving biofuel and raw material it also reduces carbon pollutants.
 (b) It is a cost effective, good and eco friendly technology.
 (c) It connects wastes with the objectives of green economy.
 (d) None of the above.
Answer: A

6. Consider the following pairs:
 1. Sea cow (Dugong) :  Gulf of Kutch.
 2. Barking Dear :  Sundar Ban Biosphere Niche.
 3. Siduvani Hills :  Gulf of Mannar Biosphere Niche.
  Which of the above pair(s) is/are correctly matched?
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

7. Consider the following pairs: Elephant Conservation Area : Related State
 1. Nilambur Elephant Reserve : Kerala
 2. Rayala Elephant Reserve : Andhra Pradesh
 3. Sonitpur Elephant Reserve : Odisha
 4. Sambalpur Elephant Reserve : Madhya Pradesh
  Which of the above pair(s) is/are correctly matched?
 (a) Only 1, 2 and 3 (b) Only 3 and 4
 (c) Only 1 and 2 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: C

8.  Which statement(s) is/are correct for an environmental pollutant 'Hydrogen Sulphide'?
 1. Main sources of Hydrogen Sulphide are depleting vegetation and living beings in marine habitat.
 2. Sulphur streams, volcano eruption, coal pit and sewer also release hydrogen sulphide.
 3. It is one major environmental pollutant for the cause of cancer in human beings.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

9. 'Price Elasticity of Demand' for a goods can be defined as:–
 (a) Change in demand due to change in its price per unit.
 (b) Percentage in demand for the goods divided by percentage change in its price.
 (c) Change in expenditure due to change in price of the goods.
 (d) None of the above.
Answer: B

11.  Which of the following is a direct tax?
 (a) Excise Duty
 (b) CEN VAT
 (c) Minimum Alternate Tax
 (d) Luxury Tax
Answer: C

12.  What is the effect of 'Deficit Financing' on economy?
 (a) Boom (b) Recession
 (c) Deflation (d) Inflation
Answer: D

13.  Thickness of Troposphere is the most at the equator because:
 (a) Due to slow wind stream convection occurs here upto high altitude.
 (b) Due to fast wind stream convection occurs here upto high altitude.
 (c) Due to slow wind stream convection can not occur here upto high altitude.
 (d) Due to fast wind stream convection can not occur here upto high altitude.
Answer: B

14. Which of the following statements are correct regarding the Ganga river system?
 1. Yamuna is the most west and the longest tributary of Ganga.
 2. Son is a major southern tributary which joins it.
 3. Among the rivers joining to left bank, Gomati is a major river originated in plain region.
 4. Mahananda, which is a major tributary of Ganga, flows through West Bengal only.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 2, 3 and 4
 (c) Only 1, 2 and 3 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: C

15. Consider the following statements in the context of Eastern and Western Himalayas:
 1. Western Himalayas is wide and is divided into ranges.
 2. One range of Eastern Himalayas is in the form of Great Himalayas.
 3. Nanga Parbat and Nanda Devi are major peaks of Western Himalayas whereas Kanchenjunga and Namcha Barwa are in Eastern Himalayas.
 4. Western Himalayas gets more average annual rainfall in comparison to Eastern Himalayas.
  Which of the above statements are correct?
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 1, 2 and 3 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: C

 16. Which of the following statements are incorrect?
 1. Alluvial soil contains more potash and less phosphorus.
 2. Sandalwood trees are found in tropical evergreen forests.
 3. Brahmaputra river forms a deep gorge near Namcha Barwa.
 4. Kerala and Tamil Nadu get rainfall from retreating monsoon.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 1 and 3
 (c) Only 2 and 4 (d) Only 1, 2 and 4
Answer: C

17.  Which of the following statement(s) is/are incorrect?
 1. Indian Federation is not the result of any agreement among states.
 2. In India, States have right to be separated as different states have been formed on that basis.
 3. Exclusive Economic Zones are the parts of states and Union Territories of India unless these are listed separately in schedule 1 and 4 of the Constitution.
 4. Legislative, Executive and Judiciary powers between Centre and States have been clearly divided in the Indian Constitution.
  Code:
 (a) Only 1 and 3 (b) Only 2 and 4
 (c) Only 1 and 4 (d) Only 2 and 3
Answer: B

18.  Which of the following statement is correct?
 (a) In Presidential form of government, President is the actual head of the Executive.
 (b) In Parliamentary form of government, President does not represent the country.
 (c) All provisions mentioned in the Indian Constitution can be enforced through the court.
 (d) Indian Constitution is a written Constitution and it is rigid like America's in the context of amendment.
Answer: A

19. Consider the following statements:
 1. Preamble of Indian Constitution is the integrated organ of the Constitution.
 2. Preamble of Indian Constitution is not justiciable and on it's basis judicial interpretation can not be done.
 3. Preamble of the Constitution can't be amended.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 1 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

20.  Which of the following statement is correct?
 (a) Being member of Commonwealth is against India's sovereignty.
 (b) In India Right to religious independency is limited to citizens only.
 (c) Sovereignty conferred by the Constitution is vested in Indian Parliament.
 (d) In Keshwanand Bharati vs Kerala state (1973) case it was said that Preamble is the part of the Constitution.
Answer: D

21.  Which of the following is a viral disease?
 (a) Blight of Rice
 (b) Mosaic of Tobacco
 (c) Tundu disease of wheat
 (d) Marsh in peas
Answer: B

22.  Which of the following pair is correctly matched?
 (a) Scoliodon – Electric Ray
 (b) Torpedo – Dog Fish
 (c) Hippo Campus – Sea Horse
 (d) Mangur – Cuttle fish
Answer: C

23.  Which of the following is important to form Nucleic Acid?
 (a) Protein (b) Carbohydrate
 (c) Fats (d) Vitamins
Answer: B

24.  Which of the following pair(s) is/are correctly matched?
  Magazine : Editor
 1. Sambad Kaumudi : Raja Rammohan Roy
 2. Som Prakash : Surendra Nath Banerjee
 3. Tuhfatul- Muwahhidin : Syed Ahmad Khan
  Code:
 (a) Only 1 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 1 and 2 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

25.  Consider the following activities:
 1. Foundation of Indian Statistical Survey.
 2. Foundation of Agriculture and Commerce department.
 3. Initiating a new system of distribution of revenue between Centre and states.
  Which Governor General/Viceroy's tenure is related to the above activities?
 (a) Lord John Lawrence
 (b) Lord Mayo
 (c) Lord Northbrook
 (d) Lord Dalhousie
Answer: D

26.  Arrange the following incidents in chronological order:
 1. White Mutiny
 2. Bahawi Movement
 3. Annexation of Sindh
 4. Treaty of Lahore
  Code:
 (a) 1, 2, 3, 4 (b) 3, 4, 1, 2
 (c) 2, 1, 4, 3 (d) 4, 3, 2, 1
Answer: B

27.  Which statement(s) is/are correct in the context of Jain Sect?
 1. Jainism states four noble truths for liberation from the fruit of Karm (deed).
 2. Most of Jain texts are written in Apbhransha language but the language of speech was Prakrit. 
 3. Jain philosophy is very closer to Hindu Sankhya Philosophy.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 3
 (c) Only 1 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: B

28.  In the context of Indian cultural history the term 'Panchratrik' indicates which of the following?
 (a) Followers of Narayana Vishnu.
 (b) Five heroes of Bhagavat Sect i.e Sankarshan, Pradyumn, Samb, Vasudev and Anirudh.
 (c) A branch of Vajrayana tantric sect.
 (d) A style of temple building.
Answer: A

29.  Attack from Rulers of 'Hakhamani' dynasty was first foreign attack on India. How this attack affected India?
 1. Expansion of Kharosthi script.
 2. Expansion of Aramaic script.
 3. Development of Kshatrap System.
 4. Development of system of edict depiction.
  Find out the right answer with the help of codes given below.
 (a) Only 1 and 4 (b) Only 1, 3 and 4
 (c) Only 1, 2 and 3 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

30.  Which of the following statement(s) is/are correct in the context of Drip Irrigation?
 1. This irrigation method is useful for irrigation of barren and sand soil and gardens.
 2. Technological knowledge, clean water and much capital is needed to use this irrigation method.
 3. In this method water is sprinkled through sprinkler.
  Code:
 (a) Only 2 (b) Only 1 and 3
 (c) Only 1 and 2 (d) 1, 2 and 3
Answer: C

31.  Which of the following lakes are Lagoon?
 1. Pulicat  2. Wular
 3. Lonar 4. Chilka
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 1 and 3
 (c) Only 1 and 4 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: C

32.  Which of the following statements are correct in the context of Savanna Climate?
 1. There is a long dry summer season in Savanna climate.
 2. Savanna Grasslands transform into Steppe grassland towards north in Northern hemisphere and towards south in Southern hemisphere.
 3. This climate gets heavy rainfall round the year.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 1 and 3
 (c) Only 2 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

33.  Consider the following statements:
 1. Jharkhand has monopoly on Muga silk production.
 2. Central Tasar Research Training Institute is located in Ranchi.
 3. Silk was first used in India in the world.
  Which of the above statements are incorrect? 
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 1 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: C

34. Which of the following are endangered species?
 1. Small Sarang 2. Ganga Dolphin
 3. Chiru 4. Gharial
  Code:
 (a) Only 2 and 3 (b) Only 1, 3 and 4
 (c) Only 1 and 2 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

35. Which of the following statement(s) is/are correct?
 1. Hangul Project was initiated in 1970.
 2. Hangul is a deer of Europian Reindeer species.
 3. This deer is remaining only in Dachigam 
National Park located in Jammu & Kashmir.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 2
 (c) Only 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: D

36. Which of the following factors are responsible for climate change?
 1. Sun spot
 2. Changing in axial tilting of Earth
 3. Volcanic activity
 4. Global Warming
  Code:
 (a) Only 1 and 4 (b) Only 1, 2 and 4
 (c) Only 1, 2 and 3 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

37.  What are Sundew and Bladderworts?
 (a) Saprophytes
 (b) Partial parasites
 (c) Insectivorous plants
 (d) A type of virus
Answer: C

38. Which of the following is not electromagnetic?
 (a) a rays (b) b rays
 (c) g rays (d) Cathode rays
Answer: C

39.  From which of the following, algin is obtained which is used in type writers and to prepare nonflammable films?
 (a) Fungi
 (b) Algae
 (c) Lichen
 (d) None of these.
Answer: B

40.  Which of the following constitutional organ in India has right to invalidate those laws and orders which are against the basic theme of the Constitution?
 (a) Council of Ministers led by Prime Minister
 (b) Parliament of India
 (c) Central Ministry of Law
 (d) None of these
Answer: D

41.  Which of the following features are present in the Indian Constitution?
 1. Absolute Federalism
 2. Supremacy of Constitution
 3. Sovereign State
 4. Welfare State
  Code:
 (a) Only 1, 2 and 3
 (b) Only 2, 3 and 4
 (c) Only 1 and 4
 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: B

42.  Which of the following statement is correct?
 (a) Indian Constituent Assembly was set up on the basis of recommendations by Government of India Act 1935.
 (b) H.C. Mukherjee was appointed as the Vice Chairman of Constituent Assembly.
 (c) Jawaharlal Nehru was appointed as the Chairman of Rules Committee, Steering Committee and Adhoc Committee.
 (d) All of the above
Answer: B

43. Which statement(s) is/are incorrect with respect to Chisti Silsila?
 1. Early Chistis kept distance from royal luxuries but at the time of Gesudaraj, Chistis maintained co-operation with the state.
 2. Chisti Chain assumed music as the major means to love God but orthodox Islam had prohibited it.
  Code:
 (a) Only 1 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 both (d) Neither 1 nor 2
Answer: D

44. Consider the following statements in the context of Indian temple sculpture:
 1. "Stupika" formed on the top of the temple shikhara in Nagara sculpture style whereas "Amalaka" structure formed on the top of the temple shikhara in Dravid sculpture style.
 2. In Nagar style shikhara was linear whereas in Dravid style shikhara was pyramidal shaped.
 3. Features of Dravid style temples are its 'Gopuram' but there are no 'Parkota'.
  Which of the above statement(s) is/are correct.
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 1 and 3
 (c) Only 2 (d) 1, 2 and 3
Answer: C

45.  'Paithani Technology' relates to which of the following?
 (a) A method of making mudware.
 (b) A method of folk dance.
 (c) A method of textile manufacturing.
 (d) A method of weapon making.
Answer: C

46. Which of the following is/are incorrect regarding Biodigestors.
 1. It is an anaerobic tank which decomposes organic materials biologically.
 2. It is less effective than septic tanks.
 3. It has foul smell.
  Code:
 (a) Only 1 (b) Only 3
 (c) Only 2 and 3 (d) None of these.
Answer: C

47. Improper growth of cities has led to increased breeding sites for mosquitos. Which of the following can be used as natural mosquito repellant?
 1. Neem oil 2. Tulsi
 3. Peppermint 4. Eucalyptus
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 1, 2 and 3
 (c) Only 1, 3 and 4 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: C

48. Which of the following viral diseases are caused by mosquito as a vector?
 1. Malaria 2. Dengue
 3. Chikangunia 4. Yellow fever
 5. Japenese Encephalitis
  Code:
 (a) Only 1, 2 and 3 (b) Only 1, 2 and 4
 (c) Only 2 and 4 (d) Only 2, 3, 4 and 5
Answer: D

49. Which of the following statement(s) is/are correct?
 1. On a curve, Bullet trains have more curvature as compared to normal train.
 2. Bullet trains have higher speed than that of normal train.
  Code:
 (a) Only 1 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 Both (d) Neither 1 nor 2
Answer: B

50. On what account among the followings, DNA & RNA differ?
 1. Transmission of genetic information.
 2. Helical geometry.
 3. Sugar and Nitrogen bases.
 4. Mode of multiplication.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 3 and 4
 (c) Only 1, 2 and 3 (d) Only 2, 3 and 4
Answer: B

51.  Jiram Valley which was recently in news is located in?
 (a) Jharkhand
 (b) Chhattisgarh
 (c) Andhra Pradesh
 (d) Uttarakhand
Answer: B

52.  Strait of Messina is located between?
 (a) Sardinia and Corsica island.
 (b) Italy and Balkan peninsula.
 (c) Balkan peninsula and Anatolia Peninsula.
 (d) Sicily and Italy Peninsula.
Answer: D

53.  Which of the following statements are incorrect in the context of western coastal plains of India?
 1. This plain is spread from Rajasthan in North to Kerala coast in South.
 2. This plain is narrow in north and south and broad in the middle.
 3. Rivers flowing in this coastal plain are comparatively long.
 4. Due to raised coast, natural conditions for ports are favourable.
  Code:
 (a) Only 1 and 3 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 3 and 4 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

54. Which of the following statement(s) is/are incorrect in the context of reasons for emergence of tide?
 1. Tide emerges in the ocean due to gravitational force of Moon and Sun.
 2. Gravitational force on the Earth towards the Moon is more in comparison to centrifugal force so this force contributes in emergence of tide towards the moon.
 3. Gravitational force of the Sun is more than gravitational force of the Moon. Hence gravitational force of the Sun contributes more for emergence of tide.
  Code:
 (a) Only 1 (b) Only 2
 (c) Only 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: C

55.  Which of the following relates to 9th Constitutional amendment?
 (a) Handing over the Berubari union area to Pakistan.
 (b) Reorganisation of States.
 (c) Obtaining citizenship through registration.
 (d) None of these.
Answer: A

56.  Which of the following schedules explains about the Rajya Sabha representation of different States and Union territories?
 (a) Second (b) Sixth
 (c) Fourth (d) Ninth
Answer: C

57.  Which of the following components are present in the 'State'?
 1. Government of India and Parliament.
 2. Government of States and Legislatures.
 3. All local authorities.
 4. Other authorities.
  Code:
 (a) Only 1, 3 and 4 (b) Only 1 and 2
 (c) Only 1, 2 and 3 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

58.  Consider the following statements:
 1. Theory of Natural Justice is inherent in Art.  14.
 2. Rule of Law has been declared as the basic structure of the Constitution in Minerva Mills vs Union of India case.
 3. Each vote has equal value in democracy.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 and 3 (b) Only 2
 (c) Only 1 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

60.  Disguised Unemployment means:
 (a) Unemployment due to change in technology.
 (b) Low productivity of labour.
 (c) Large number of unemployed people.
 (d) Marginal productivity of labour is zero. 
Answer: D

61. "Each buyer and seller in the market is a price-taker".  It is a feature of which of the following?
 (a) Monopolistic Competition
 (b) Perfect Competition
 (c) Oligopoly
 (d) Duopololy
Answer: B

62.  The consumer's surplus can be defined as:
 (a) Surplus utility derived from an extra unit of consumption.
 (b) The difference between actual price and potential price.
 (c) Total utility from consumption.
 (d) None of the above.
Answer: B

63. Churning poor are those:
 (a) Who regularly move in and out of poverty.
 (b) Who are always poor.
 (c) Who are rich most of the time but at sometimes they have to face bad luck.
 (d) All of the above.
Answer: A

65.  Consider the following statements in the context of Biosphere Reserve:
 1. Any unnecessary human activity is restricted in Buffer Zone.
 2. Research, Environmental education, Training, Tourism etc. are permitted in Core Area.
 3. Transition area is spread in the surroundings of core area. Developmental activities can occur in this area.
  Which of the above statement(s) is/are incorrect?
 (a) Only 1
 (b) Only 2
 (c) Only 3
 (d) 1, 2 and 3
Answer: D

66.  Where are Sitanadi and Mukandrahill Tiger Reserves located respectively?
 (a) Jharkhand and Rajasthan
 (b) Jharkhand and Maharashtra
 (c) Chhattisgarh and Rajasthan
 (d) Rajasthan and Odisha
Answer: C

67.  Consider the following statements in the context of Environmental Information System (ENVIS):
 1. It was established in sixth five year plan.
 2. It was established for environmental information collection, storage and determining policies.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1
 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 both
 (d) Neither 1 nor 2
Answer: C

68.  Aichi Targets are related to?
 (a) Climate change.
 (b) Pollution.
 (c) Biodiversity Conservation.
 (d) Ozone depletion.
Answer: C

69.  Which of the following statement(s) is/are incorrect in the context of Gopal Krishna Gokhale?
 1. He served as the head of Indian Public Service Commission.
 2. His political teacher was Mahadev Gobind Ranade whereas Mahatma Gandhi assumed him as his political teacher.
  Code:
 (a) Only 1
 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 both
 (d) Neither 1 nor 2
Answer: D

70. Consider the following statements in the context of "Wavell Plan:"
 1. Through this, Executive Council of Viceroy was to be reorganised which would work as an interim national government.
 2. Equal number of Muslims and caste Hindus in executive.
 3. The portfolio of external affairs which included tribal issues was to be transferred to Indians.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 and 3 (b) Only 2
 (c) Only 1 and 2 (d) 1, 2 and 3
Answer: C

71.  Consider the following statements:
 1. In Belgaum session, Congress decided to stop protest against entry in Legislative Councils following Gandhi ji's initiative and volunteers were permitted to contest the election and casting vote.
 2. In special session of Congress held in Delhi, it was announced that Swaraji Leaders will continue to work in Legislative houses under the leadership of Congress as integral part of Congress.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 both (d) Neither 1 nor 2
Answer: D

72.  Which statement(s) is/are incorrect in the context of Second World War?
 1. Second World War presented the situations of scarcity and famine before Indian people.
 2. This was the period of stagnation for Indian capitalists because they had to face many warcaused governmental restrictions.
  Code:
 (a) Only 1 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 both (d) Neither 1 nor 2
Answer: B

73.  Consider the following statements in the context of 'AITUC (All India Trade Union Congress):
 1. During the Kakinada session of Indian National Congress establishment of AITUC was welcomed by passing a resolution unanimously.
 2. During the initial years of its foundation 'AITUC' was influenced by social and democratic thoughts of Labour Party of Britain.
 3. Though Mahatma Gandhi had co-operated in establishing Ahmedabad Textile Labour Association yet his views were different to that of 'AITUC'.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 2 (b) Only 1 and 3
 (c) Only 2 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

74. Consider the following statements in the context of Indian Council Act 1909.
 1. Through this, members of the Legislative Councils were permitted to discuss the economic proposals, put the amendment proposals on them and to vote for some subjects.
 2. There was a provision to nominate one Indian member to the executive council of Governor General.
 3. Muslims were given right to send more representatives in central and provincial legislative councils in proportion to their population by providing them special concession but eligibility of income remained same for both Muslims and Hindus.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 3
 (c) Only 2 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

75.  Consider the following statements in the context of 'Indigo Movement':
 1. Peasants stopped to pay revenue protesting the forced indigo cultivation.
 2. Servants of Indigo producers were socially boycotted.
 3. The intellectual class of Bengal did not support this movement.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 3
 (c) Only 1 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

76.  To which of the following Barbados Programme of Action is related to?
 (a) Collaboration for reducing green house gas emission in developing nations.
 (b) Prohibiting trafficking of wildlives in developing nations and developing global monitoring mechanism in this regard.
 (c) Emphasizing on development of social natural capital in Caribbean regions.
 (d) Emphasizing on sustainable development in smaller island developing countries.
Answer: D

77.  Which of the following statement is incorrect in the context of estuarine ecology?
 (a) That part of water which is semi locked on sea coast and is directly connected to open sea is called estuary.
 (b) Reservoir behind the barrier beach is not an appropriate example of estuary.
 (c) Estuary can be considered as transition region or ecotone between fresh water and marine habitats.
 (d) This is greatly affected by tidal activity.
Answer: B

78. Which of the following are included under Bio- geographic regions of India?
 1. Burma Monsoon Forest.
 2. Maldives and Chagos island.
 3. Laccadive island.
 4. Western Ghat and Gulf of Kutch.
  Code:
 (a) Only 2 and 3 (b) Only 1, 2 and 3
 (c) Only 3 and 4 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: B

79. Which of the following are involved in protein synthesis.
 (a) DNA, RNA, Mitochondria.
 (b) DNA, RNA, Ribosome.
 (c) DNA and RNA
 (d) DNA and Ribosome.
Answer: B

80. What are the different uses of Radioactivity?
 1. Energy production.
 2. X-Ray.
 3. Estimation of age of fossils.
 4. Sterilisation of medical instruments.
 5. Food processing.
 6. MRI.
  Code:
 (a) Only 3, 4 and 5
 (b) Only 1, 2 and 6
 (c) Only 1,2, 3, 4 and 5
 (d) Only 1, 2, 3, 4 and 6
Answer: C

81. Total Internal Reflection is used in:
 1. Endoscopy 2. Telecommunication
 3. Submarines 4. Binoculars
 5. Telescopes
  Code:
 (a) Only 3 and 5
 (b) Only 1 and 2
 (c) Only 1, 2, 3 and 4
 (d) 1, 2, 3, 4 and 5
Answer: C

82.  "There is always a cost of having a little more of one good in terms of the amount of the other good that has to be forgone." This is known as:
 (a) Economic cost (b) Opportunity cost
 (c) Production cost (d) Both A and B
Answer: D

83.  Fiat Money is:
 (a) Money with no intrinsic value.
 (b) Money whose intrinsic value is equal to its face value.
 (c) Plastic money.
 (d) None of the above.
Answer: A

84.  Which of the following acts as an "automatic stabiliser"?
 (a) Fixed Income Tax
 (b) Indirect Tax
 (c) Lump-sum taxes
 (d) Proportional income tax
Answer: D

85. Consider the following statements in the context of peninsular rivers?
 1. Peninsular drainage system is new in comparison to Himalayan rivers.
 2. Peninsular rivers generally form meander.
 3. These rivers are at maturity stage.
 4. Most peninsular rivers depend upon rainfall.
  Which of the above statements are incorrect?
 (a) Only 1 and 2
 (b) Only 1 and 3
 (c) Only 2 and 4
 (d)  1, 2, 3 and 4
Answer: A

86. Consider the following statements:
 1. Gorge is a broad deep valley whose both sides are steep.
 2. Canyons are generally formed due to sedimental rocks found in horizontal layer.
 3. Pothole is a deposited landform formed by river.
 4. Formation of V shaped valley is common at places where hard rocks are found.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1, 2 and 3 (b) Only 2
 (c) Only 1, 3 and 4 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: B

87. Which of the following factors affect Climate of India?
 1. Tropic of Cancer.
 2. Distribution of water and land.
 3. The Himalayas.
 4. Altitude from the sea level.
  Code:
 (a) Only 1 and 3 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 1, 2 and 3 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

88. Yakohama Strategy is related with:
 (a) Ozone conservation
 (b) Protection from earthquake
 (c) Climate change
 (d) Natural Disaster
Answer: D

89. Which of the following features are related to Footloose Industry?
 1. Footloose Industries do not depend upon any specific raw material.
 2. Footloose Industry produces in low quantity hence requires less number of workers.
 3. Generally these industries do not create pollution.
 4. Major factor for their establishment is road grid.
  Code:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 1, 2 and 3
 (c) Only 1, 3 and 4 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

90. Match List I with List II
	  List I  List II
 A. Laokhawa Wild 1. Madhya Pradesh Life Sanctuary
 B. Van vihar National Park 2. Jammu & Kashmir
 C. Sabarimala National Park 3. Kerala
 D. Hemis National Park 4. Assam
  Code:
   A B C D
 (a)  3 4 1 2
 (b)  3 4 2 1
 (c)  4 1 3 2
 (d)  4 1 2 3
Answer: C

91.  Consider the following statements:
 1. Pitch is one important characteristic of sound.
 2. Pitch depends upon frequency.
 3. Pitch of sound directly relates to intensity of sound.
  Which of the above statements are correct?
 (a) Only 1 and 2
 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 1 and 3
 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

92.  Which of the following statements is/are correct?
 1. In India, Worship places like Mosque, Church, Temple etc. can be acquired by State.
 2. Religion has been defined in the Indian Constitution in art. 25 to 28.
 3. In Indian Constitution, providing the classical education of a Saint's  life, his preaches, philosophy and culture is assumed as the part of religious education.
  Code:
 (a) Only 1
 (b) Only 1 and 2
 (c) Only 2 and 3
 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

93.  Consider the following statements in the context of Komagata Maru incident in 1914.
 1. Following her immigrant rules, the government of Canada permitted those 35 Indians to enter Canada in November 1913 who had not directly reached there from India.
 2. This immigrant rule of Canadian government was called 'Komagata Maru'.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 both (d) Neither 1 nor 2
Answer: D

94. Which of the following statement(s) is/are incorrect in the context of Mauryan economic system?
 1. Sopara and Tamralipti were the major ports on eastern coast.
 2. Aahat silver coins with Garuda print were the accepted coins in Maurya empire.
 3. Pranay was a kind of trade tax.
  Choose the correct answer with the help of codes given below.
 (a) Only 2 and 3 (b) Only 2
 (c) Only 1 and 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: D

95. Which of the following are folk drama?
 1. Swang 2. Macha
 3. Karyala 4. Theyyam
  Code:
 (a) Only 1 and 3 (b) Only 2 and 4
 (c) Only 1, 3 and 4 (d) 1, 2, 3 and 4
Answer: D

96.  Which is/are correct in the context of Tamil book "Silappadhikaram?"
 1. This is called the national epic of Tamil people.
 2. This text describes about 'Kannagi worship.'
 3. Love affairs of Prince Udayan are described in it.
  Find out the correct answer with the help of codes given below:
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 2 and 3
 (c) Only 3 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

97. Consider the following statements in the context of Bonnet macaque monkey species:
 1. This is found in peninsular India specially in Andhra Pradesh, Goa, Gujarat, Karnataka, Kerala, Maharashtra and Tamil Nadu.
 2. Found in huge numbers in Palani hills IUCN has put this monkey species in the 'vulnerable' category of red list.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 (b) Only 2
 (c) 1 and 2 both (d) Neither 1 nor 2
Answer: A

98. The 'Kudumba shree' Programme is:
 1. A woman oriented community based poverty eradication programme.
 2. A programme to encourage savings among poor women. 
 3. A programme to provide monetary assistance to the women to meet the cost of delivery.
  Which of the above statement(s) is/are correct?
 (a) Only 1 and 2 (b) Only 3
 (c) Only 1 (d) 1, 2 and 3
Answer: A

99. In Indian domestic waste, the quantity of organic matter is more than inorganic matter. In this scenerio which of the following is the best suitable solid waste disposal technique?
 (a) Incineration (b) Composting
 (c) Land fills (d) None of the above.
Answer: B

100. Energy security has emerged as a great challenge in Indian cities. What factors is/are responsible for the stagnation in Green Building market?
 1. Non-availability of credit for Green Buildings from Banks.
 2. Lack of consumer awareness.
 3. Huge cost in long run.
 4. Due to heavy initial investment, real-estate developers are reluctant to invest.
 5. No standard/reference building codes for Green buildings.
  Code:
 (a) Only 1, 2 and 4 (b) Only 1, 2 and 5
 (c) Only 1, 3 and 4 (d) 1, 2, 3, 4 and 5
Answer: A
